{
  "questions": [
    {
      "id": 1,
      "question": "מטוס בעל רישום ישראלי, המבצע טיסה מעל הים בתחום FIR מסוים, יטוס לפי כללי הטיסה:",
      "answer": "של המדינה שבתחומה נמצא אותו FIR."
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "טייס של מטוס בעל רישום ישראלי, יקיים בעת טיסתו מעל מים בינלאומיים, אשר אינם תחת פיקוח מדינה מוגדרת, את כללי הטיסה של:",
      "answer": "המוגדרים ב-ANNEX 2."
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "טייס של מטוס בעל רישום ישראלי, יקיים בעת טיסתו בתחומי מדינה זרה את כללי הטיסה הנהוגים ב:",
      "answer": "באותה מדינה."
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "איזה מהפעולות הבאות מוגדרת כתחזוקה קלה, לפי חוק הטיס 2011?",
      "answer": "החלפת יחידת הפעלה של מכשיר רדיו."
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, רישיון לטלגרף אלחוטי בכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה."
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "מהו כלי טיס לפי הגדרתו בחוק הטיס 2011?",
      "answer": "מתקן שביכולתו להיתמך באטמוספירה מתגובות האוויר שאינן רוח, למעט כלי רחיפה."
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "לפי חוק הטיס 2011 - מהו כלי רחיפה ?",
      "answer": "גילשון, מצנח רחיפה, טיסן אווירובטי."
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "מי מוגדר כ\"מפעיל אוירי\" בחוק הטיס ?",
      "answer": "בהפעלה מסחרית רק מי שבידו רשיון הפעלה אווירית."
    },
    {
      "id": 9,
      "question": "אדם או חברה שבידהם מצוי רישיון הפעלה מסחרית רשאים וחייבים:",
      "answer": "להפעיל מטוסים שברשותו בהתאם לתנאי ההפעלה שברישיון ולהחזיק ולנהל ספר עזר למבצעים."
    },
    {
      "id": 10,
      "question": "על פי חוק הטיס (סעיף 76), במקרה חירום המצריך פעולה מיידית, רשאי הטייס המפקד לסטות מהוראות הפעלת כלי הטיס ולדווח על כך:",
      "answer": "לרשות התעופה האזרחית בעל פה בהקדם ובכתב כפי שנקבע."
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה:",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת."
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "מתי יהיה טייס מפקד רשאי לחרוג, ולהורות לאיש צוות על חריגה, מהוראות מגבלות זמני טיסה, זמני תפקיד, זמני מנוחה וזמני חופשה (תקנה 6)?",
      "answer": "אם החריגה חיונית לצורך בטחון המדינה ובטיחותו של כלי הטיס. אם החריגה חיונית להחזרת כלי הטיס לבסיסיו, אם התעכב מחוץ לבסיסיו מחמת כוח עליון והחריגה תהיה סבירה. שאלות תרגול - חקירת תאונות ותקריות כלי טיס"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "ארעה תאונה לכלי טיס בעל רישום ישראלי בעת טיסתו בתחומה האווירי של מדינה זרה. מי הגורם המוסמך לחקור את התאונה?",
      "answer": "החוקר הראשי של מדינת ישראל רשאי לבקש להיות שותף לחקירה."
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "תאונה או אירוע בטיחותי חמור ידווחו במקרים הבאים:",
      "answer": "אובדן שליטה על הכלי והתרסקותו. פגיעה ברכב חולף. אדם נהרג או נפצע באופן חמור מפגיעת רב-להב. חליפה בטווח קרוב עם כלי טיס מאוייש."
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "מי מוסמך לדווח על התרחשות תאונה או תקרית בטיחותית אווירית לחוקר הראשי:",
      "answer": "כל בעל רישיון שהיה מעורב או עד לתאונה או לתקרית."
    },
    {
      "id": 16,
      "question": "האם חובה לדווח כמפורט בתקנות הטיס (חקירת תאונות ותקריות לכלי הטיס) על טעות גדולה בניווט, חריגה מנתיב?",
      "answer": "חובה לדווח."
    },
    {
      "id": 17,
      "question": "כיצד יש לדווח על אירוע בטיחותי חמור?",
      "answer": "בנוסף לדיווח בכתב יש להודיע גם בעל פה וללא דיחוי לחוקר הראשי."
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "הודעה בדבר תאונה או תקרית שבה היה מעורב כלי טיס, תימסר במהירות האפשרית, לידי החוקר הראשי ולרת\"א, ע\"י אחד מאלה:",
      "answer": "מי שהיה הטייס המפקד של כלי הטיס או בעל רישיון שהיה עד לתאונה/תקרית. הממונה על יחידת הנת\"א שבתחום פיקוחה ארעה התקרית."
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "מהן מטרותיה של חקירה בטיחותית?",
      "answer": "המטרה היחידה של חקירה היא מניעת תאונות ותקריות בעתיד ואין תכליתה קביעת אשמה או אחריות. שאלות תרגול - פרק 1, הגדרות (תקנות הטיס - כללי הפעלה)"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (כללי טיסה) \"קטגוריה\" (category) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי לפי השימוש המיועד לו או לפי ההגבלות התפעוליות של השימוש בו."
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (כללי טיסה) \"מין\" (class) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי חלוקה רחבה של כלי טיס בעלי אפיונים דומים של הנעה, טיסה או נחיתה."
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (כללי טיסה) \"סוג\" (type) הינו:",
      "answer": "כלי טיס הדומים זה לזה בתכן שלהם, לדוגמא: בואינג 777 ו-787 או B737-800 ו-B737-900 וכדומה."
    },
    {
      "id": 23,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (כללי טיסה) \"מטוס\" הינו:",
      "answer": "כלי טיס הכבד מן האוויר המונע ידי מנוע והנתמך בטיסה בעיקר על ידי כנף קבועה."
    },
    {
      "id": 24,
      "question": "גובה הנמכה מזערי (MDA/H) הוא:",
      "answer": "גובה הניתן בתהליך הנמכה לא מדויק ביחס לגובה המפתן (HAT)."
    },
    {
      "id": 25,
      "question": "גובה החלטה (DA/H) הוא:",
      "answer": "גובה הניתן בתהליך הנמכה מדויק ביחס לגובה מפתן המסלול (HAT)."
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "גובה הנמכה מזערי (MDH) הוא:",
      "answer": "נמדד יחסית לגובה מפתן המסלול."
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "גובה החלטה (DH) הוא:",
      "answer": "גובה מוגדר מעל גובה מפתן המסלול (HAT), בגישה מדויקת שבו יש חובה להתחיל בתהליך הליכה סביב אם תנאי הראות אינם מאפשרים לטייס ליצור קשר עין המהווה תנאי להמשך הגישה."
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "גובה החלטה (DA) הוא:",
      "answer": "גובה מוגדר מעל גובה פני הים הממוצע, בגישה מדויקת שבו יש חובה להתחיל בתהליך הליכה סביב אם תנאי הראות אינם מאפשרים לטייס ליצור קשר עין המהווה תנאי להמשך הגישה."
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "גובה הנמכה מזערי (MDA) הוא:",
      "answer": "גובה מוגדר מעל פני הים בגישה לא מדויקת להנחתה, שהנמכה תחתיו אסורה ללא קשר עין עם המסלול או סימניו."
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"זמן טיסה\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כפרק הזמן מרגע שבו נע כלי הטיס לראשונה בכוחות מנועיו לשם המראה ועד לעצירתו ודימום מנועיו בסוף הטיסה."
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "על פי התקנות \"מטוס זעיר\" הוא:",
      "answer": "מטוס שמסתו המירבית המורשית להמראה אינה עולה על 390 ק\"ג במטוס חד-מושבי ו-600 ק\"ג במטוס דו-מושבי."
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "כיצד מוגדר מושג \"טיסה מסחרית\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כטיסה לשם הסעת נוסעים או הובלת טובין בתמורה."
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "בנוגע לכלי טיס קטן שאינו רוטורקראפט, \"טיסה ממושכת מעל למים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק אופקי של יותר מ-50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "כיצד מוגדרת בתקנות \"טיסה כללית\" ?",
      "answer": "טיסה המבוצעת בהפעלה כללית של כלי טיס."
    },
    {
      "id": 35,
      "question": "אזור תנועה (Movement Area) הוא:",
      "answer": "החלק של שדה התעופה המיועד להמראה, נחיתה והסעה של כלי טיס, לרבות רחבות החניה."
    },
    {
      "id": 36,
      "question": "אזור תמרון (Maneuvering Area) הוא:",
      "answer": "החלק של שדה התעופה המיועד להמראה, נחיתה והסעה של כלי טיס, למעט רחבות החניה."
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "כיצד מוגדר מושג \"לילה\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כחלק היממה מגמר דמדומי הערב עד תחילת דמדומי הבוקר."
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "גובה \"בסיס ענן\" (Ceiling) הוא:",
      "answer": "הגובה מעל פני הקרקע של בסיס השכבה הנמוכה ביותר של ענן, המכסה יותר ממחצית פני השמים והמצויה מתחת לגובה של 6000 מטרים."
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"טיסה בין לאומית\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "טיסה המתחילה או מסתיימת בשדה תעופה שמחוץ לישראל."
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"יום\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כחלק היממה שאינו לילה."
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "על פי תקנות הטיס \"מטוס קטן\" הוא:",
      "answer": "כלי טיס שמשקלו המרבי המורשה להמראה אינו עולה על 5700 ק\"ג. שאלות תרגול - פרק 2, הוראות כלליות (תקנות הטיס - כללי הפעלה)"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "על פי תקנה 28, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם תעודת כושר מוצגת:",
      "answer": "בכניסה לתא הטייס או לתא הנוסעים וניתנת לקריאה על ידי הנוסעים או צוות כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "על פי תקנה 25, מפקח על תנועה אווירית רשאי לפטור מדרישות תקנות הטיס בנוגע לטרנספונדר המותקן בכלי טיס:",
      "answer": "יצא מכלל שימוש בזמן טיסה – כדי לאפשר להמשיך את הטיסה לשדה היעד או לשדה שבו ניתן לתקן את התקלה. יצא מכלל שימוש לפני הטיסה – כדי לאפשר לטוס ולנחות בשדה תעופה שבו ניתן לתקן את התקלה."
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "מהי זווית ההטיה המרבית ומצב חרטום כלפי מעלה / מטה מירבי המותרים בכלי טיס שנוסעיו אינם אנשי צוות ואינם חוגרים מצנח מאושר?",
      "answer": "עד 60 מעלות הטיית כנפיים ו- 30 מעלות חרטום מעלה או מטה."
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "מתי חובה להפעיל כלי טיס המצויד במערכת ניהוג כפולה?",
      "answer": "למטרת הדרכת טיסה, למעט בלון חופשי מאויש."
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "המסמכים החייבים להימצא במטוס בשעת הטיסה הם:",
      "answer": "תעודת רישום המטוס, תעודת כושר טיסה, רישיון רדיו, רשימת נוסעים, תעודת רעש."
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "על פי תקנה 18, לא ירשה טייס מפקד של כלי טיס להפעיל אביזר אלקטרוני מיטלטל כלשהו בעת הטיסה במקרים שלהלן:",
      "answer": "כלי הטיס מופעל בטיסה מסחרית."
    },
    {
      "id": 48,
      "question": "על פי תקנה 8, מה נכון לגבי הידוק חגורת מושב וחגורת כתף?",
      "answer": "על הטייס להדק את חגורת מושבו בכל עת היותו בעמדתו ולהדק את חגורת הכתף בעת המראת כלי הטיס ונחיתתו."
    },
    {
      "id": 49,
      "question": "על פי תקנה 6, לפני תחילת טיסה כללית חייב טייס מפקד של כלי טיס:",
      "answer": "להשאיר רשימת נוסעים הנמצאים איתו בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "(פרק 12, 304) לא ימריא טייס לטיסת אימונים של המראות ונחיתות באווירון בשדה תעופה אלא אם מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לבצע את האימונים המתוכננים, וכמות דלק נוספת המספיקה לחצי שעת טיסה."
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "(תקנה 23) לא יפעיל אדם טרנספונדר כאמור בתקנה \"חובה להתקין טרנספונדר\" אלא אם המכשיר נבחן, נבדק ונמצא עומד בדרישות:",
      "answer": "תוך 24 החודשים שקדמו להפעלתו."
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "עפ\"י תקנות הפעלה, חובה במרחב האווירי של ישראל לטוס עם טרנספונדר שמיש, בעל 4096 אפשרויות בחירה של קודים מסוג Mode A/3 וכן:",
      "answer": "ציוד דיווח אוטומאטי של גובה לחץ בפסיעות של 100 רגל. אין חובה להתקין טרנספונדר לרוטורקראפט הטס באזור פיקוח טרמינלי מתחת ל- 1000 רגל מעל הקרקע וכן לדאון המיועד לטוס באזור פיקוח שדה שממנו המריא."
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "לפי תקנה 11, מותר להטיס חולה הנמצא תחת השפעת סם משכר ו/או תרופה. קביעה זו:",
      "answer": "נכונה במקרה חירום. נכונה תחת השגחה רפואית מתאימה."
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "מגבלות טיסה תפעוליות או אחרות של כלי טיס ניתן למצוא:",
      "answer": "בספר המטוס המפורסם על ידי היצרן ומאושר על ידי מנהל התעופה האזרחית."
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "על פי תקנה 14, מי פטור מחגירת חגורת מושב בטיסה?",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק על-ידי אדם בוגר היושב על מושב."
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "האחריות על הפעלת כלי טיס ובטיחות הטיסה תחול על הטיס המפקד ?",
      "answer": "החל מרגע שכלי הטיס מוכן לתזוזה ועד לעצירתו המלאה בסוף הטיסה וכיבוי כל מנועיו."
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "מותר להשליך חפץ מכלי טיס:",
      "answer": "רק לפי התנאים שפורטו על ידי הרשות המוסמכת."
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "מי אחראי להגדיר ולקבוע אם כלי הטיס במצב מתאים לטיסה בטוחה?",
      "answer": "הטייס המפקד."
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "לפי תקנה 24 (והתקנות הדורשות התקנת טרנספונדר) לא חלות על:",
      "answer": "רוטורקפט הטס באזור פיקוח טרמינלי בגובה 1,000 רגל או פחות מעל פני הקרקע. מטוס זעיר ומטוס הדרכה זעיר. דאון המיועד לטוס או הטס באיזור פיקוח שדה התעופה שממנו הוא ממריא."
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "(תקנה 14) פרט למקרים בהם יורה המנהל אחרת, כלי טיס הרשום בישראל לא ימריא ולא ינחת לפני שהטיס יוודא:",
      "answer": "שכל אדם הנמצא בכלי הטיס קבל הוראה להדק את חגורת המושב, והדרכה כיצד להדקה וכיצד להתירה."
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "איזה מכלי הטיס הבאים אינו חייב בהתקנת טרנספונדר והפעלתו כמוזכר בתקנות הטיס?",
      "answer": "הליקופטר הטס בתחום ה- TMA בגובה הנמוך מ- 1000 רגל מעל לקרקע."
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "האם ניתן להשליך סוכריות מכלי טיס בטיסה ?",
      "answer": "כן - בתנאי שהתקבל אישור מראש מהמנהל וננקטו אמצעי זהירות סבירים למניעת חבלה או נזק כתוצאה מהשלכתם. שאלות תרגול - פרק 3, המרחב האווירי של ישראל"
    },
    {
      "id": 63,
      "question": "בנוגע למטוס דו-מנועי גדול, \"טיסה ממושכת מעל ים\" היא:",
      "answer": "טיסה שבה הוא במרחק העולה על 400 מייל או 120 דקות טיסה (הנמוך מבינהם) מהחוף."
    },
    {
      "id": 64,
      "question": "בנוגע לכלי טיס קטן שאינו רוטורקראפט, \"טיסה ממושכת מעל למים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק אופקי של יותר מ-50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 65,
      "question": "אזור אימונים הוא:",
      "answer": "מרחב אוויר מבוקר המתוחם בגובה, בשטח ובזמן."
    },
    {
      "id": 66,
      "question": "מהי \"ראות טיסה\"?",
      "answer": "מרחק אופקי ממוצע לפנים, מתא הטייס של כלי טיס הנמצא בטיסה, שממנו ניתן לראות ולזהות עצמים בולטים בלתי מוארים ביום ועצמים בולטים מוארים בלילה."
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "גובה \"בסיס ענן\" (Ceiling) הוא:",
      "answer": "הגובה מעל פני הקרקע או המים של בסיס השכבה הנמוכה ביותר של ענן, המכסה יותר ממחצית פני השמים והמצויה מתחת לגובה של 6,000 מטרים (20,000 רגל)."
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "אזור תנועה (Movement Area) הוא:",
      "answer": "החלק של שדה התעופה המיועד להמראה, נחיתה והסעה של כלי טיס, לרבות רחבות החניה."
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "אזור תמרון (Maneuvering Area) הוא:",
      "answer": "החלק של שדה התעופה המיועד להמראה, נחיתה והסעה של כלי טיס, למעט רחבות החניה."
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "איזור מסוכן לטיסה (Danger Area) הוא:",
      "answer": "אזור שעלולות להתקיים בו פעילויות או תופעות מסוכנות לטיסה."
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר מיוחד?",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר או חלק ממנו, המותחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צידיו של ציר מרכזי, שהציר המרכזי של כל קטע שבו הינו קו ישר המחבר נקודות ציון גיאוגרפיות."
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "אזור מוגבל לטיסה (Restricted Area) הוא:",
      "answer": "אזור שהטיסה בו מוגבלת בשטח, בזמן, בגובה או במגבלות אחרות, אלא אם ניתן אישור מאת יחידת נת\"א לחרוג ממגבלות אלה."
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר (תקנה 54 א,ב)?",
      "answer": "מרחב אויר מבוקר או חלק ממנו, המתוחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צדיו של ציר מרכזי המבוטא על ידי עזרי ניווט."
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "אזור אסור לטיסה (PROHIBITED AREA) הוא (תקנה 51):",
      "answer": "איזור המוגדר בשטח ובגובה בפמ\"ת של ישראל, שהטיסה בו אסורה אלא אם ניתן אישור מיוחד מראש, מאת מי שנקבע לכך בפמ\"ת. שאלות תרגול - פרק 4, כללי טיסה"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "על מי מוטלת האחריות למנוע התנגשות באוויר, בתנאי טיסת ראיה?",
      "answer": "על טייס המטוס."
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "במקרה של שינוי מהירות האוויר האמיתית ביותר מ-5% מזו שנרשמה בתכנית הטיסה, יש:",
      "answer": "להודיע ליחידת ניהול התעבורה האווירית."
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "בזמן טיסה בלילה הינך מבחין באורות ירוק ואדום קבועים בגובה טיסתך:",
      "answer": "הינך מסיק שכלי טיס מתקרב אליך חזיתית או כמעט חזיתית. יש לשנות את כיוון טיסתך לימינה ולשמור על מרחק בטוח מהמטוס המתקרב."
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "מה נכון לגבי ביצוע טיסת אימונים אווירובטית?",
      "answer": "רשאי לבצע טיסת אימונים אווירובטית פרט לאזורי פיקוח שדה התעופה, טרמינלי ופרוזדורי טיסה; בתנאי ראות-טיסה לא פחות מ- 5 ק\"מ, לא מתחת לגובה 1,500 רגל מעל לקרקע; מעל איזור שאינו מאוכלס ובמקום שאין בו התקהלות בני אדם."
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "לפי ICAO, טיסות המצריכות שירות פיקוח תעבורה אווירית או שירות ייעוץ תעבורה אווירית, יגישו תכנית טיסה ליחידת הפיקוח המתאימה 60 דקות לפני הטיסה, או אם המטוס באוויר, בזמן כזה שיבטיח שיחידת הבקרה, שלפיקוחה יזדקק המטוס, תקבל את התכנית לפחות:",
      "answer": "10 דקות לפני כניסת המטוס לאזור הפיקוח האמור."
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "מהו זמן תאורה ?",
      "answer": "זמן הלילה וכן זמן בו הראות לקויה מחמת תנאי מזג אוויר או מכל סיבה אחרת."
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "מהירות טיסה (מכשירית) מירבית לפי כטר\"מ: (CVFR)",
      "answer": "בתחומי אזור פיקוח שדה - לא תעלה על 156 קשר לכלי טיס עם מנועי בוכנה."
    },
    {
      "id": 82,
      "question": "טייסו של מטוס הטס בישראל לפי כט\"ר מבוקר חייב לכלול בדיווח שלו ליחידת הבקרה את הפרטים הבאים:",
      "answer": "אות קריאה, מקום, זמן וגובה מעל נקודת דיווח."
    },
    {
      "id": 83,
      "question": "לפי ICAO, הגזרה שצריכה להיות מוארת ע\"י אור ניווט אדום או ירוק היא:",
      "answer": "110°."
    },
    {
      "id": 84,
      "question": "בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת."
    },
    {
      "id": 85,
      "question": "את אורות הנווט של המטוס יש להפעיל בישראל:",
      "answer": "רבע השעה לפני השקיעה עד רבע השעה אחרי הזריחה."
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "מותר לטוס טיסת מבנה:",
      "answer": "רק לאחר הסדר מראש בין הטייסים."
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "מותר להטיס מטוסים בטיסות מבנה: ראה תקנה 67 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "רק לאחר הסכמה מראש בין הטייסים."
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "בקשר לכלי טיס קטן, כהגדרתה בחוק הטיס, \"טיסה ממושכת מעל לים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק של יותר מ- 50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר."
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "(יש תמונה) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ כל אלה:",
      "answer": "שמירת מרחק אופקי של 1500 מטר לפחות מעננים. הימנעות מוחלטת מטיסה מעל עננים בכל כמות שהיא. שמירת מרחק אנכי של 1000 רגל לפחות מתחת לגובה בסיס העננים, כאשר כמות העננים עולה על 4/8 מפני השמים. קיום קשר עין מתמיד עם הקרקע. שמירת מרחק אנכי של 1000 רגל מהעננים. קיום ראות אופקית של 5 ק\"מ לפחות עד לגובה 10000 רגל (AMSL) ושל 8 ק\"מ לפחות בגובה 10000 רגל (AMSL) ומעלה."
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "על פי המלצות ICAO:",
      "answer": "יש להשתלב בהקפה עם תנועת כלי טיס אחרים. יש תמיד להמריא מול הרוח. יש לבצע הקפה שמאלית סביב המסלול, אלא אם ניתנה הוראה אחרת."
    },
    {
      "id": 91,
      "question": "שני מטוסים טסים, האחד לקראת השני, באותו הגובה. כיצד תמנע התנגשות?",
      "answer": "כל טייס יזום פניה ימינה."
    },
    {
      "id": 92,
      "question": "בקשר לטיסה בקרבת כלי טיס אחר:",
      "answer": "לא יטיס אדם כלי טיס קרוב לכלי טיס אחר עד התהוות סכנה של התנגשות."
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "מתוך כלי הטיס הבאים, למי יש זכות קדימה על פני כל כלי טיס ממונע אחר?",
      "answer": "מטוס המתדלק מטוס אחר. שאלות תרגול - תוספת א', אותות"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "(יש תמונה) סימון המורכב משני עיגולים המחוברים בפס בצבע לבן, עם פס שחור המאונך לקו המחבר את העיגולים והעובר דרך מרכזי שני העיגולים באזור הסימונים, מציין כי:",
      "answer": "יש לנחות ולהמריא על מסלולי נחיתה בלבד, אך תמרונים אחרים אינם מוגבלים למסלולי נחיתה ומסלולי הסעה בלבד."
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "(יש תמונה) סימון המורכב משני עגולים המחוברים בפס בצבע לבן באזור הסימונים, מציין כי:",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על קרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה."
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "(יש תמונה) מה מציינות שתי ספרות (ציור מצורף) במצב מאונך על מגדל הפיקוח או בקרבתו?",
      "answer": "מציין לכלי הטיס באזור התמרון כי כיוון ההמראה המגנטי המקורב במעלות הוא 310°."
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "(יש תמונה) מה מציין צלב המסומן על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם?",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס."
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "(יש תמונה) מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים ?",
      "answer": "יש לנקוט בזהירות מיוחדת בגישה לנחיתה ובנחיתה בגלל מצבו הגרוע של שטח התמרון, או מכל סיבה אחרת."
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "הדלקה וכבוי חוזרים של אורות הנחיתה במטוס באוויר פירושם:",
      "answer": "המטוס נאלץ לנחות ואינו זקוק לעזרה מידית."
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "סימני אורות ממגדל הפיקוח למטוס באוויר או על הקרקע הם על מנת לכוון מטוסים ללא רדיו. מתוך 9 הסימנים המופיעים להלן, מיהם הנכונים?",
      "answer": "ירוק קבוע = רשאי לנחות. לבן מהבהב = חזור לנקודת המוצא בשדה התעופה. ירוק קבוע = רשאי להמריא. אדום מהבהב = רשאי להסיע על הקרקע מחוץ למסלול בשימוש."
    },
    {
      "id": 101,
      "question": "(יש תמונה) על פי תקנה 74, מסלול סגור (לא שמיש) ניתן לזהות מהאוויר ע\"י:",
      "answer": "מצוייר X או Xים על קצות המסלול."
    },
    {
      "id": 102,
      "question": "על פי תקנה 74, אור ירוק מהבהב למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "רשאי להסיע."
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "על פי תקנה 74, מטוס נמצא בגישה לנחיתה ללא קשר רדיו, הפקח במגדל הפעיל אור אדום קבוע, מה פירושו של אות זה?",
      "answer": "לך סביב. שאלות תרגול - פרק 5 - ירוט כלי טיס"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "(יש תמונה) כלי טיס מיירט מבצע נפנוף כנפיים מנקודה שלפני כלי הטיס המיורט ובדרך כלל משמאלו, ואחרי קבלת אישור, סיבוב שטוח איטי, בדרך כלל שמאלה, בכיוון הרצוי. מהי משמעות הסימון?",
      "answer": "אנחנו מיירטים אותך, טוס אחרי."
    },
    {
      "id": 105,
      "question": "(יש תמונה) נוהל יירוט יום מתבצע בצורה הבאה: המטוס המיירט מנענע בכנפיו כאשר הוא נמצא לפני ושמאלה מהמטוס המיורט ואז .....",
      "answer": "המטוס המיירט יפנה שמאלה בפניה איטית לכיוון הרצוי והמטוס המיורט יאשר קבלת ההוראה ע\"י נענוע כנפיים ויטוס אחריו."
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "טייס כלי טיס, שיורט על ידי כלי טיס אחר, יבצע מיידית:",
      "answer": "יברור על הטרנספונדר קוד 7700 ב- Mode A."
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "(יש תמונה) מטוס מיירט מבצע תמרון של ניתוק חד מכלי הטיס המיורט המורכב מפניית טיפוס של 90 מעלות או יותר מבלי לחצות את קו הטיסה של המטוס המיורט. מהי משמעות הסימון?",
      "answer": "אתה רשאי להמשיך בטיסה. שאלות אחזקת כלי טיס"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "בעל רישיון טיס לא יבצע תחזוקה קלה בכלי טיס, אף אם הוא רשאי לבצע בו עבודות בדק, אלא אם כן התקיימו כל אלו:",
      "answer": "הוא בעליו או מפעילו של כלי הטיס, הכלי אינו מופעל על פי הפרקים השמיני, השנים עשר או השלושה עשר, פעולת התחזוקה הקלה נרשמה במערך האחזקה כפעולה שמותרת לביצוע על ידי מחזיק רישיון טיס ואותו אדם קיבל הדרכה לביצוע אותה פעילות אחזקה קלה לפי תקנה 131 (ב)."
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "טייס רשאי לבצע בדיקה יומית של כלי טיס בתנאי:",
      "answer": "שהוא בעליו. שהוא מפעילו."
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "על פי תקנה 129 א', באיזה תנאים רשאי בעל רישיון טיס לבצע בדיקה יומית של כלי הטיס?",
      "answer": "בתנאי שהוא בעל המטוס או מפעילו, תוגבל הזכות האמורה לביצוע בדיקה יומית מחוץ לבסיס האם בלבד, כאשר כלי הטיס מופעל לשם הטסת נוסעים בטיסה מסחרית."
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "על פי תקנה 129 ב', באיזה תנאים רשאי בעל רישיון טיס לבצע אחזקה קלה על כלי טיס קטן?",
      "answer": "בתנאי שהוא בעל המטוס או מפעילו, שכלי הטיס אינו מופעל לטיסה מסחרית ובתנאי שיש לטיס הסמכה לכך. שאלות תרגול - פרק 12 - הפעלת מוניות אוויר"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "על פי תקנה 263, במטוס הטס בגובה 27,000 רגל, בעת שטייס המשנה יוצא מתא הטייס:",
      "answer": "הטייס הנותר חייב לחבוש מסכת חמצן."
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "על פי תקנה 263, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 12000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו במשך כל זמן הטיסה בגבהים אלה."
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "על פי תקנה 263, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 10000 רגל ועד 12000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות."
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "על פי תקנה 265, כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי שלגביה הוגדר אובדן גובה מירבי בעת תקלה, בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כטר\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל ה-TDZ שלא יפחת מאבדן הגובה המרבי או 50 רגל מעל גובה ה-TDZ."
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "על פי תקנה 265, לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת שיוט או הנמכה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה בספר הטיסה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ- 500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם."
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומון המטען של טיסה שבוצעה על ידו למשך:",
      "answer": "90 ימים."
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומי הטייסים המועסקים על ידו למשך:",
      "answer": "שנה."
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "האם מותר להפעיל מטוס המוטס על ידי טייס אחד בהפעלה בלילה:",
      "answer": "מותר ובתנאי שמספר מושבי הנוסעים אינו גדול מ-9."
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "מהו הרכב הטייסים המותר במטוס המופעל בטיסה מסחרית אשר לו 12 מושבי נוסעים:",
      "answer": "נדרש תמיד טייס משנה."
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה 33(א)(1) י\"ח (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים."
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים."
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "מהו הגובה שחייבים לקחת חמצן לצוות לכל משך זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 14000 רגל."
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15000 רגל עם שני טייסים ו-15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "21,000 ליטר."
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה 293 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד."
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "(תקנה 317) לא יעסיק מחזיק רמ\"א, ולא יעסוק אדם, כטייס מפקד של כלי טיס בהולכת נוסעים, אלא אם אותו אדם, בתקופה של 90 יום שקדמה לאותה טיסה:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ונחיתות כמפעיל יחיד של הגאי כלי טיס מאותה קטגוריה ומין של כלי הטיס אותו הוא עומד להטיס. שאלות תרגול - מגבלות זמן טיסה"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "המטוס נדחף אחורה לפני הטיסה. לאחר התנעה התגלתה תקלה במטוס שבעטיה התעכבה הטיסה. האם זמן זה נחשב כזמן טיסה?",
      "answer": "כן. מנועי המטוס הונעו לשם המראה, לכן זמן זה נחשב כזמן טיסה."
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "טייס החבר בצוות של 3 טייסים שהתיצב לתפקיד בשעה 0800, יכול להיות:",
      "answer": "זמן טיסה מקסימלי של לא יותר מ-13 שעות."
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "חבר צוות טיסה ייחשב כמאוקלם בזירה חדשה לאחר:",
      "answer": "איש הצוות נמצא בזירה במשך 72 שעות או שהוא קיבל לפחות 36 שעות רצופות כשהוא משוחרר מתפקיד."
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "מהי ההגדרה של \"זירה\" לפי FAR 117?",
      "answer": "אזור גיאוגרפי שבו המרחק בין נקודת היציאה ונקודת ההגעה של הצוות אינו עולה על 60° מעלות אורך."
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "המנוחה המינימלית הנדרשת לטייסים:",
      "answer": "יש לספור 10 שעות מיד לפני תחילת זמן התפקיד הטיסתי שבה שוחרר הטייס מכל תפקיד."
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "כמה שעות תפקיד רשאי טייס לבצע ?",
      "answer": "1000 בשנה, 300 ברבעון, 120 בחודש, 8 ביממה."
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "מי אחראי ולכמה זמן על רישומי זמני המנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד ?",
      "answer": "המפעיל ינהל רישום זמני מנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד וישמור את הרישומים לפחות לשנתיים."
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "האם מותר לטייס לחרוג ממגבלות המנוחה והתעסוקה ?",
      "answer": "טייס מפקד רשאי לחרוג ולהורות על חריגה ממגבלות תקנות שעות המנוחה והתפקיד לשם הצלת חיי אדם."
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "טייס שסיים את זמן תפקידו ביממה, יכול להיות מועסק שנית רק לאחר שהיה סיפק בידו לנוח במקום מנוחה, מנוחה לפני תפקיד של לפחות:",
      "answer": "אם היה בתפקיד 13 שעות - 11 שעות מנוחה."
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "מהן מגבלות זמן התפקיד של איש צוות ?",
      "answer": "אם איש הצוות נמצא בצוות כפול - 19 שעות, צוות מזערי - 14 שעות, צוות מוגבר - 17."
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "האם מותר להעסיק איש צוות, שלא ברציפות, יותר מ-8 שעות ביממה ?",
      "answer": "כן ובתנאי שיאפשר לו זמן מנוחה שאינו קטן מכפול זמן הטיסה שביצע לפני המנוחה או מספר שעות המנוחה המוגדר בתקנה 4 (א)."
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "מהן מגבלות ההעסקה בטיסה של איש צוות בטיסה מסחרית בכלי טיס שצוותו המזערי כולל שני טייסים ?",
      "answer": "120 שעות בחודש."
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "מהו \"צוות מוגבר\" ?",
      "answer": "צוות המורכב ממספר מספיק של אנשי צוות המאפשר החלפת תפקידים בין אנשי הצוות ומנוחה לסירוגין."
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "מהו \"צוות כפול\"?",
      "answer": "צוות המאפשר החלפת כל אנשי הצוות המזערי בעת ובעונה אחת."
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "מהי \"מנוחה בזמן טיסה\" ?",
      "answer": "לפחות שעתיים שבהן יכול איש הצוות לנוח בכלי הטיס, על מושב שאינו מושב מתקפל, מחוץ לתא הטייס."
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "הגדר יום, שבוע, חודש, שנה:",
      "answer": "24 שעות רצופות, 30 ימים רצופים, 365 ימים רצופים, שבעה ימים רצופים."
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "זמן טיסה יחשב לאיש צוות בתנאי ש ?",
      "answer": "מעת תחילת תנועת המטוס בכוח מנועיו ועד להדממת המנועים בסוף הטיסה."
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "מהו זמן טיסה (תקנות הטיס מגבלות זמן טיסה בשירותי תעופה) ?",
      "answer": "כל משך הזמן בו נמצא איש הצוות במטוס הנע בכוח מנועיו."
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים ?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות."
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "לא יעסיק אדם איש צוות ולא ישמש איש צוות, ברציפות, לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן, בטיסה מסחרית (תקנה 3 לתקנות מגבלות זמן תעופה):",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת עם צוות מזערי הכולל טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות. אם הצוות כאמור הוא צוות מוגבר – 17 שעות ואם הוא צוות כפול – 19 שעות. שאלות תרגול - הגדרות לרישיונות"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מטוס\" הינו:",
      "answer": "כלי טיס הכבד מן האוויר."
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"טיפוס\" (type) הינו:",
      "answer": "כלי טיס הנמנה עם כלי טיס שיש להם אותו תכן בסיסי, לרבות שינויים בתכן זה שאינם גורמים לשינוי בתכונות הטיסה או ההטסה של כלי הטיס."
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מין\" (class) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי חלוקת משנה של סוג כלי הטיס ובהתאם לאפיונים דומים; לדוגמא: אווירון חד מנועי, רב מנועי, בוכנה או טורבו פרופלר; רוטורקראפט ימי או יבשתי; הליקופטר חד רוטור, רב רוטור או ג'רופלן. שאלות תרגול - חלק א'- פרק 2 - רשיונות עובדי טיס והגדרים"
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "איזה תעודות/רשיונות עליך להחזיק ברשותך בזמן היותך בתפקיד ?",
      "answer": "תעודה רפואית בתוקף, רשיון טייס, חידוש מכשירים וכן רשיון רדיו טלפון תקף."
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "לא ישתמש אדם בזכויות שמקנה לו הגדר, אלא אם מילא תנאים מסוימים. תנאים אלה הם:",
      "answer": "הרישיון בו רשום ההגדר תקף ומותר לו להשתמש בזכויות שמקנה אותו רישיון, מחזיק בתעודה רפואית תקפה המתאימה להגדר, עמד בדרישות תקנה אלה הישימות להגדרו כולל מבחני רמה וצבירת ניסיון, הגדרו לא בוטל או הותלה."
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "לא יטיס אדם, כטייס מפקד, כלי טיס עם נוסעים בלילה, אלא אם:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ו- 3 נחיתות לילה ב- 90 הימים שקדמו לטיסה."
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "באילו מהמקרים הבאים לא ימלא אדם תפקיד כעובד טיס ?",
      "answer": "במקרה ולא עברו 8 שעות מאז שתית משקה אלכוהולי כלשהו. במקרה והוא נמצא תחת השפעת אלכוהול. במקרה והוא משתמש בסם או תרופה המשפיעים על כושרו בצורה המסכנת את בטיחות הטיסה."
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "על פי תקנה 13 ב׳, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול:",
      "answer": "בכמות העולה על חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך."
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "על פי תקנה 2, טייס המפעיל כלי טיס הרשום בישראל בטיסה מחוץ לשטח מדינת ישראל:",
      "answer": "יענה על הדרישות המתייחסות לטיסה ולתמרון כלי טיס התקפות באותה מדינה."
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "רשיונות – תקנה 22 ב' לא יטוס אדם, כטייס מפקד כלי טיס עם נוסעים בלילה אלא:",
      "answer": "אם ביצע לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות בלילה תוך 90 הימים שקדמו לטיסה האמורה."
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "(תקנה 13א) - לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך שמונה שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו, או כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא ריכוז של חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם."
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "בהתאם לסיבות המוגדרות בתקנות הטיס, רשאית רשות הרישוי להתלות את רשיונו או הגדר ברשיונו של עובד טיס. רשיונו או הגדרו יבוטלו, אם לא עמד בבדיקות ובבחינות הדרושות (הכל בהתאם לנסיבות העניין) תוך תקופה של: תקנה 15)",
      "answer": "3 חודשים מיום ההתליה."
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "אדם שבוטל רישיון עובד הטיס שהיה בידו או הגדר שבו, לא יגיש בקשה לרישיון או להגדר חדש, מהסוג שבוטל, אלא לאחר שממועד הביטול חלף פרק זמן של ?",
      "answer": "שנה. שאלות תרגול - חלק א'- פרק 3 - מבחנים עיוניים ומעשיים"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "מהם האמצעים שרשאית רשות התעופה האזרחית לנקוט במקרה של העתקה במבחן עיוני ?",
      "answer": "הרשות רשאית לפסול את המבחן העיוני וכן לעכב את מתן הרישיון עד לתקופה של שנתיים."
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "מהם התנאים לביצוע מבחן מעשי בטיסה ?",
      "answer": "ביצוע כל המבחנים העיוניים הדרושים לקבלת הרישיון והמציא תעודת גמר מבית ספר מאושר."
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "התנאים לביצוע מבחן עיוני חוזר הם:",
      "answer": "אם הנבחן מבקש להיבחן במבחן חוזר לפני חלוף 30 יום מיום המבחן, עליו לקבל אישור מדריך מוסמך."
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "מהו תוקפו של אישור מבחן עיוני ?",
      "answer": "תוקפו של אישור לגבי כל מבחן עיוני יהיה לתקופה של 24 חודשים מיום ביצוע המבחן."
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "מהו ציון המעבר במבחן עיוני במבחנים עיוניים ברת\"א ?",
      "answer": "למבחן עיוני שנושאו מיגבלות כלי הטיס, ביצועיו, הכרתו ומבנהו, הציון המזערי הוא 80 אחוז."
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "על פי תקנה 35, לא ייגש אדם לבחינה מעשית חוזרת אלא:",
      "answer": "בתום 30 יום מיום המבחן המעשי בו נכשל."
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "על פי תקנה 36, מי ידאג לכל הסידורים הארגוניים הכרוכים בשימוש בכלי טיס לצורך המבחן?",
      "answer": "מבקש הרישיון."
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "התנאים לביצוע מבחן עיוני חוזר הם:",
      "answer": "אם הנבחן מבקש להיבחן במבחן חוזר לפני חלוף 30 יום מיום המבחן, עליו לקבל אישור מדריך מוסמך."
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "מהו ציון המעבר במבחן עיוני במבחנים עיוניים ברת\"א ?",
      "answer": "למבחן עיוני שנושאו מיגבלות כלי הטיס, ביצועיו, הכרתו ומבנהו, הציון המזערי הוא 80 אחוז."
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "מהם התנאים לביצוע מבחן מעשי בטיסה ?",
      "answer": "ביצוע כל המבחנים העיוניים הדרושים לקבלת הרישיון והמציא תעודת גמר מבית ספר מאושר."
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "על פי תקנה 34, לא ייגש מועמד לקבלת רישיון טיס למבחן מעשי אלא אם:",
      "answer": "עמד בכל המבחנים העיוניים הנדרשים לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "מועמד לקבלת רשיון טיס פרטי יורשה לגשת למבחן עיוני אם:",
      "answer": "אין כל התניה לביצוע מבחן עיוני."
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "מהם האמצעים שרשאית רשות התעופה האזרחית לנקוט במקרה של העתקה במבחן עיוני ?",
      "answer": "הרשות רשאית לפסול את המבחן העיוני וכן לעכב את מתן הרישיון עד לתקופה של שנתיים."
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "מהו תוקפו של אישור מבחן עיוני ?",
      "answer": "תוקפו של אישור לגבי כל מבחן עיוני יהיה לתקופה של 24 חודשים מיום ביצוע המבחן. שאלות תרגול - חלק א' - פרק 4 - מבחני רמה לטייסים"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי? (תקנה 37)",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "היו ברשיון הטייס הפרטי הגדרי קבוצות שונות. מבחן רמה יערך:",
      "answer": "ראה תקנה 37 לתקנות הרשיונות."
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה כטייס פרטי מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא שני טייסים, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה פרטית כטייס מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא טייס אחד, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 24 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 178,
      "question": "עמידת טייס פרטי במבחן רמה תקופתי תירשם על ידי בוחן או מדריך טיס מוסמך:",
      "answer": "ביומן הטיסות האישי של הטייס."
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי."
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "רשיונות – תקנה 218 ח (3) -אחד מהתנאים לשמירת זכויות הגדר טיסות מרחב בתנאי כטר\"מ בלילה הוא:",
      "answer": "טייס עבר מבחן רמה בטיסת ניווט לילה, על ידי מדריך טיס ראשי של בית ספר להוראת טיס בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "בעל רישיון טיס פרטי מבצע מבחן רמה כמפורט בתקנה 37. מה נכון לגבי הבוחן המבצע?",
      "answer": "יכול להיות בוחן או מדריך טייס ובלבד שלא יהיה ברציפות אותו בוחן."
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "אדם שברישיונו הגדר אוירון מקבוצה א' והגדר אוירון מקבוצה ב' ייצא ידי חובתו למבחן רמה:",
      "answer": "אם עשה מבחן רמה על אווירון מקבוצה ב'. שאלות תרגול - פרק 5 - זיכוי זמן טיסה"
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"זמן טיסת יחיד\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כזמן טיסה בו הטייס הוא המטיס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 184,
      "question": "(תקנה 39) מי ינהל ביומן רישום שעות הטיסה שביצע איש צוות?",
      "answer": "איש צוות, לרבות טייס מתלמד."
    },
    {
      "id": 185,
      "question": "מה נכון לגבי רישום זמן טיסה ביומן טיסות אישי ?",
      "answer": "טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "סמן את המשפט המתאים ביותר לרישום זמן טיסה ביומן :",
      "answer": "מדריך טיס רשאי לרשום כזמן טיסת מפקד את זמן הטיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "על פי תקנה 42, טייס מסחרי המשמש כטייס משנה בכלי טיס שיש להפעילו עם טייס משנה, זכאי שזמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "מחצית זמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון."
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מסחרי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס."
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי."
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "על פי תקנה 123 - טייס מפקד במסוק שמשקלו הכולל אינו עולה על 5,700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בטיסות מרחב בלילה בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 5 המראות ונחיתות בלילה בתוך תשעים הימים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "\"זמן טיסת מכשירים\" הוא:",
      "answer": "אותו חלק מזמן הטיסה שבו הטייס מטיס את כלי הטיס תוך הסתמכות על מכשירי כלי הטיס בלבד. שאלות תרגול - חלק א' - פרק 8 - בדיקות רפואיות"
    },
    {
      "id": 192,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית סוג 3 תצוין בגוף התעודה ולא תעלה על התקופה:",
      "answer": "48 חודשים למבקש עד גיל 40 ו-24 חודשים למבקש בין גיל 40 עד 50, 12 חודשים למבקש מעל גיל 50."
    },
    {
      "id": 193,
      "question": "מהו תוקפו של רישיון טייס מתלמד שגילו עולה על 50?",
      "answer": "כתוקף התעודה הרפואית אך לא יותר מ-12 חודש."
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית בחידוש רשיון טיס מסחרי תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על תקופה של:",
      "answer": "12 חודשים אלא אם משמש בהסעת נוסעים בתמורה כטיס יחיד מעל גיל 40 או בהפעלה מסחרים מעל גיל 60 - 6 חודשים בלבד."
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "תעודה רפואית תהיה תקפה מיום נתינתה. תקופת התוקף שלה תימנה בהתאם למפורט:",
      "answer": "אם הבדיקה הרפואית בוצעה בתקופה של 45 ימים שלפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית - מיום פקיעת התוקף. אם הבדיקה הרפואית בוצעה במועד מוקדם מ-45 ימים לפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית או לאחר יום הפקיעה שלה - מיום עריכת הבדיקה."
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "12 חודשים - לטייס עד לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או עד גיל 60 ואינו משמש כטייס יחיד. שאלות תרגול - חלק ב' פרק 1 - רישיון טייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך בהדרכה זוגית שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באווירון לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות."
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה. הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרשים לטיסת יחיד ראשונה. ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי."
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "טייס מתלמד, בדאון, לא יבצע טיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המדריך נמצא במגדל הפיקוח או בנקודת הזינוק, ונמצא בקשר עין מתמיד עם כלי הטיס, ככל שהדבר אפשרי."
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת."
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "כאשר דאון הוא כלי הטיס שבו עומד טייס מתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 10 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר לפחות 15 הזנקות עם מדריך."
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם כן:",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו."
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו."
    },
    {
      "id": 205,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף שניתן לו לפי תקנות הטיס ובו הגדר שונה מההגדר המבוקש, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או על רוטורקראפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס."
    },
    {
      "id": 206,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברשיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום."
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה."
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "תקופת תוקפו של רישיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד."
    },
    {
      "id": 209,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "60 חודשים או עד מלאות לו 42 שנים."
    },
    {
      "id": 210,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת."
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית ההדרכה של בית ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רשיון טיס פרטי לרשות הרישוי. שאלות תרגול - רישיון טייס פרטי"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרשיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס."
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "טייס המחזיק ברשיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א', רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי? (תקנה 37)",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה."
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות."
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "טייס בעל רשיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באוירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה."
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות."
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית."
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך: (תקנה 37)",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברשיונו. הטיס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברשיונו."
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה כטייס פרטי מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא שני טייסים, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה פרטית כטייס מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא טייס אחד, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 24 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי."
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "לשמש כטייס משנה בכלי טיס המוליך נוסעים."
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "6 שעות טיסה בהתאם לכלי הטיס לגביו ההגדר שברישיונו תוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה, שמהן לפחות 3 שעות טיסה כטייס מפקד. שאלות תרגול - רישיון טייס מסחרי - מטוס"
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבלת רישיון טייס מסחרי אם: (V2)",
      "answer": "הוא מחזיק ברישיון אלחוטאי טיס לרדיו-טלפון שניתן לו לפי תקנות אלה."
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבלת רישיון טייס מסחרי אם: (V1)",
      "answer": "הוא מחזיק באישור העדר הרשעות פליליות שניתן לו בשנה שקדמה להגשת הבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "טייס מסחרי המשמש כטייס משנה זכאי ש:",
      "answer": "מחצית שעות טיסתו כטייס משנה תחשבנה לצבירה לקבלת דרגת רישיון גבוהה יותר."
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "זכויותיו של טייס מסחרי הן:",
      "answer": "לשמש טייס מפקד של אווירון, כשהאווירון אינו מופעל בטיסה לשם הובלת נוסעים או טובין בתמורה, לפי הגדר הסוג שברישיונו."
    },
    {
      "id": 230,
      "question": "טייס שברשותו רישיון מסחרי עם הגדר אווירון, זכויותיו הן אלה: זכות לשמש כטייס מפקד באווירון המופעל בטיסה מסחרית, שמשקלו אינו עולה על 5700 ק\"ג, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה:",
      "answer": "בלילה, באזור שדה התעופה ממנו המריא, אלא אם ביצע תוך ששת החודשים שקדמו לאותה טיסה, לפחות עשר המראות ונחיתות הלילה."
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "לא יטיס אדם, כטייס מפקד, כלי טיס עם נוסעים בטיסת יום מסחרית, אלא אם:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ו- 3 נחיתות כמפעיל יחיד של הגאי כלי טיס מאותם קטגוריה ומין, אם נדרש הגדר סוג, מאותו סוג של כלי הטיס שאותו הוא עומד להטיס תוך 90 הימים שקדמו לאותה טיסה."
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "טייס מסחרי שברישיונו הגדר מטוס (אווירון), רשאי לשמש כטייס מפקד במטוס (אווירון) שמשקלו הכולל אינו עולה על 5700 ק\"ג, המופעל בטיסה מרחב מסחרית בלילה, אם:",
      "answer": "הוא בעל הגדר מכשירים וביצע תוך 6 החודשים שקדמו לאותה טיסה לפחות 10 המראות ונחיתות בלילה."
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "בדרישות הנדרשות להוכחת ניסיון לקבלת רישיון טייס מסחרי לקבלת הגדר אווירון, אנו מוצאים:",
      "answer": "50 שעות הדרכה זוגית מתוכן בוצעו 15 ב- 6 החודשים שקדמו לבקשה לרישיון."
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "על פי תקנה 304, לא יתחיל טייס טיסה מסחרית באווירון על פי כטר\"מ אלא אם מצוי באווירון דלק בכמות המספיקה כדי לטוס לשדה הנחיתה הראשונה ולאחר מכן:",
      "answer": "ביום – דלק המספיק לטיסה של לפחות 30 דקות נוספות, בלילה – דלק המספיק לטיסה של 45 דקות נוספות."
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "על פי תקנה 160, אם לא נדרשים שני טייסים להפעלת כלי טיס בטיסה מסחרית לפי כטר\"מ כאמור בתקנות, רשאי אדם להפעיל אווירון ללא טייס משנה:",
      "answer": "אם האווירון מצויד במערכת טייס אוטומטי תקינה ושמישה."
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "על פי תקנה 125, טייס מסחרי עם הגדר אווירון זכאי להפעיל את זכויותיו בתנאי שצבר ניסיון:",
      "answer": "10 שעות טיסה ב-12 החודשים שקדמו לאותה טיסה ומהן לפחות 6 שעות טיסה כטייס מפקד."
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "על פי תקנה 108, לצורך קבלת רישיון טיס מסחרי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו עד ליום הגשת בקשה לקבלת רישיון."
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "על פי תקנה 108, דרישות הניסיון המזערי לקבלת רישיון טייס מסחרי עם הגדר אווירון הן:",
      "answer": "200 שעות טיסה כטייס, או 150 שעות טיסה אם המבקש עבר קורס אימונים בבית ספר בשנתיים האחרונות."
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "מתוך דרישות הניסיון המזערי לקבל הגדר אווירון (עבור טיס מסחרי) (200 שעות כטייס, מהן 100 כטייס מפקד...), נדרש ניסיון בתקופה האחרונה כלהלן: (תקנה 108 2 ב')",
      "answer": "15 שעות הדרכה על אווירון שמתוכן 10 שעות על אווירון שלו כן נסע מתקפל, מדחף בעל פסיעה משתנה ומדפים מתקפלים, או אווירון מקבוצה ב' או ג', שבוצעו תוך ששת החודשים שקדמו להגשת הבקשה. טייס שהוסמך בח\"א ומשרת פעיל כטייס בעת הגשת הבקשה, יוכיח 20 שעות כטייס מפקד באווירון מקבוצה א', ב' או ג' ומהן לפחות 5 שעות שבוצעו בשלושת החודשים שקדמו להגשת הבקשה."
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "זכותו של טייס שברשותו רישיון מסחרי עם הגדר אווירון, היא לשמש כטייס מפקד באווירון המופעל בטיסה מסחרית, שמשקלו אינו עולה על 5700 ק\"ג, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה:",
      "answer": "בלילה, באזור שדה התעופה ממנו המריא, אלא אם ביצע תוך ששת החודשים שקדמו לאותה טיסה, לפחות עשר המראות ונחיתות הלילה."
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "(תקנה 108 2 א') מתוך אותן דרישות לניסיון מזערי לקבלת הגדר אווירון עבור טיס מסחרי נדרשות 100 שעות כטייס מפקד על כלי טיס ממונע ובהן לפחות:",
      "answer": "50 שעות על אווירון; 50 שעות בטיסת ניווט, כל טיסה עם נחיתה בשדה המרוחק 100 ק\"מ משדה ההמראה, ולפחות טיסת ניווט אחת עם שתי נחיתות וחניות מלאות בשדות תעופה המרוחקים 300 ק\"מ אחד ממשנהו; 5 שעות טיסת לילה מהן 10 המראות ונחיתות. שאלות תרגול - מדריך טיס"
    },
    {
      "id": 242,
      "question": "עמידת טייס פרטי במבחן רמה תקופתי תירשם על ידי בוחן או מדריך טיס מוסמך: (יש תמונה)",
      "answer": "ביומן הטיסות האישי של הטייס."
    },
    {
      "id": 243,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יחתום בספר הטייס של כל אדם אותו הוא הדריך הדרכת קרקע או טיסה. בנוסף לכך עליו לנהל בספר המדריך שלו או במסמך נפרד רישומים המכילים את הפרטים הבאים:",
      "answer": "שם החניך שאת ספר הטייס שלו אישר. שם החניך שאת רישיון טייס מתלמד אישר לביצוע טיסת יחיד. שם החניך שלו אישר ביצוע מבחן בכתב או מבחן מעשי באוויר לרבות סוד המבחן מועדו ותוצאותיו."
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יהיה כפוף למגבלת חתימה ברישיון טייס מתלמד: (יש תמונה)",
      "answer": "הוא לא יחתום ברישיון טייס מתלמד לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט ראשונית, אלא אם הוא הדריך את הטייס המתלמד כנדרש בתקנות וקבע כי הטייס המתלמד מוכן לביצוע הטיסה בבטיחות באותו כלי טיס."
    },
    {
      "id": 245,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יהיה כפוף למגבלת חתימה בספר טייס, כדלקמן: (יש תמונה)",
      "answer": "הוא לא יחתום בספר טייס מתלמד לטיסת יחיד אלא אם הוא הדריך את הטייס המתלמד וקבע כי הוא מוכן לטיסת היחיד באותו טיפוס כלי הטיס, או לטיסת ניווט, אלא אם הוא בחן את הכנתו של הטייס המתלמד, תכנון הטיסה שלו, ציודו ונהליו המוצעים וקבע כי הם מספיקים לביצוע הטיסה המוצעת בנסיבות הקיימות."
    },
    {
      "id": 246,
      "question": "מדריך טיס שברשותו רישיון תקף ובו הגדר מטוס (אווירון) קבוצה א', רשאי להדריך:",
      "answer": "לשם קבלת רישיון והגדרים, אלא אם צויין אחרת ברישיון"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "בוחן או מדריך טיס מוסמך יאשר עמידת טייס פרטי במבחן לקבלת טיפוס נוסף בהגדר מטוס (אווירון) קבוצה א':",
      "answer": "בכתב ביומנו האישי של הטייס כי הוא עונה על דרישות המיומנות האמורות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "עמידת טייס פרטי במבחן רמה תקופתי תירשם על ידי בוחן או מדריך טיס מוסמך:",
      "answer": "ביומן הטיסות האישי של הטייס."
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "מדריך טיסה רשאי לרשום ביומן טיסות אישי זמן טיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה (תקנה 39):",
      "answer": "את זמן הטיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה, חוץ מזמן הדרכה בתנאי טיסה מדומים."
    },
    {
      "id": 250,
      "question": "מדריך טיסת מכשירים רשאי לרשום ביומן הטיסות כזמן טיסת מכשירים:",
      "answer": "את הזמן בו שימש כמדריך טיסת מכשירים בתנאי טיסת מכשירים ממשיים."
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס אשר ברשיון הטיס שלו הגדר אווירון רב מנועי מקבוצה ב' רשאי:",
      "answer": "אינו רשאי להדריך באווירון רב מנועי."
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יהיה כפוף למגבלת הדרכה באווירון רב-מנועי או בהליקופטר:",
      "answer": "הוא לא ידריך באווירון רב-מנועי או בהליקופטר אלא אם הוא בעל ניסיון של לפחות 5 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מאותו דגם."
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "במסגרת המגבלות שברישיונו ובהגדרו, מחזיק רישיון מדריך טיס זכאי לבצע:",
      "answer": "מבחן רמה תקופתי לטייס פרטי."
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "מדריך טיס לא ידריך בטיסה בכלי טיס עבורו (תקנה 141-2):",
      "answer": "אינו מחזיק בהגדרי סוג מין וטיפוס ברישיון הטיס שלו. אינו מחזיק בהגדרי סוג מין וטיפוס ברישיון מדריך הטיס שלו."
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "(.2V ):רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את הרישיון ללא מבחן אם התקיים אחד מאלה (תקנה 142)",
      "answer": "רמת הדרכתו בתקופה הקודמת מראה להנחת דעת רשות הרישוי שהוא מדריך טיס כשיר."
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה: (תקנה 142)",
      "answer": "יש לו עבר מספק כבוחן טיס, כמדריך טיס ראשי או כטייס מפקד של כלי טיס גדול שהופעל בטיסה מסחרית בשירותו של מפעיל, או בפעילות אחרת הכרוכה בהדרכה מתמדת של טייסים, והוא עבר מבחן עיוני בעל פה שיש בו כדי לבחון את ידיעותיו בדרישות עדכניות לגבי הדרכה ומתן רישיונות טיס."
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "(.3V ):רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה (תקנה 142)",
      "answer": "הוא השלים בהצלחה בתקופה של 90 יום שקדמו להגשת בקשת החידוש, קורס רענון למדריכי טיס שכלל לפחות 24 שעות של הדרכת קרקע או הדרכת טיסה או שתיהן."
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "בעל רישיון מדריך טיס עם הגדר הדרכה קבוצה ב' מחזיק ברישיון טיס עם הגדרי קבוצה א' וקבוצה ב'. המדריך זכאי להדריך (תקנה 141):",
      "answer": "לקבלת הגדר קבוצה ב' בלבד."
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "מחזיק ברישיון מדריך טיס והמשמש כמדריך ראשי בבי\"ס להוראת טיס רשאי לערוך מבחן מעשי לעובד טיס המבקש דגם נוסף באוירון קבוצה ב'."
    },
    {
      "id": 260,
      "question": "מדריך טיס בעל רישיון טיס תקף ורישיון מדריך טיס תקף, רשאי לבצע מבחנים ל:",
      "answer": "טייס פרטי המבצע מבחן רמה תקופתי. שאלות תרגול - חומרים מסוכנים"
    },
    {
      "id": 261,
      "question": "תחת אלו תנאים מותר לחומרים ראדיואקטיביים להימצא בתא הנוסעים?",
      "answer": "כאשר החומרים הראדיואטיביים מסווגים כחומרים ראדיואקטיביים יוצאים מהכלל (excepted radioactive materials) בהתאם לאמור בהוראות הטכניות."
    },
    {
      "id": 262,
      "question": "מידע לגבי חומרים מסוכנים האסורים לטיסה:",
      "answer": "חייב להיות מובא לתשומת לב הנוסעים בכלי הטייס."
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "הטענה של חומרים מסוכנים בכלי טיס יחד עם מטענים אחרים:",
      "answer": "מותרת, אך נדרש שאריזות עם חומרים מסוכנים תופרדנה משאר המטענים וניתן יהיו לבדוק את שלמות אריזתם."
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין."
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "חומרים מסוכנים שהימצאותם בכלי הטיס נחוצה לפי דרישות כושר אווירי או חומרים המיועדים לשימושו האישי של נוסע או איש צוות בכלי הטיס:",
      "answer": "יטופלו בהתאם להוראות הטכניות המתאימות."
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "מחזיק רישיון שהחליט שלא להוביל חומרים מסוכנים, או סוגים מסוימים של חומרים מסוכנים:",
      "answer": "יבטיח שכל איש צוות יהיה מאומן בזיהוי חומרים מסוכנים."
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "אדם העוסק בטיפול בהובלת חומרים מסוכנים בכלי טיס, חייב לעבור אימון חוזר בהיבטי התיפעול הנובעים מעיסוקו בחומרים אלו:",
      "answer": "פעם בשנה אם כלי הטיס פועל תחת כללי הפרק ה-12."
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "במקרה בו אירעה תאונה בטיסה לכלי טיס המוליך חומרים מסוכנים. מהן חובותיו של מפעיל כלי הטיס ?",
      "answer": "להודיע לרשויות המדינה בה אירעה התקלה על סוג החומרים המסוכנים שהוטענו על כלי הטיס. שאלות תרגול - בתי ספר להוראת טיס"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"בית ספר להוראת טיס\" הינו:",
      "answer": "בית ספר להוראת טיס המחזיק ברישיון שניתן לו לפי תקנות רישוי שירותי התעופה."
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "התנאי למעבר חניך מבית ספר לבית ספר הוא:",
      "answer": "ביצוע מחצית משעות הטיסה הנדרשות לרישיון לפחות."
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "על פי תקנה 45. זמן טיסה בטיסה הדרכה:",
      "answer": "ייחשב למדריך כזמן טיסת מפקד בחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר."
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "על פי תקנה 34. אחד התנאים המאפשרים לגשת לבחינה מעשית הוא אישור בחתימת ידו של המדריך האישי לפיו קיבל החניך הדרכה מתאימה. הדרכה מתאימה אפשרית:",
      "answer": "כאשר כלי הטיס שבו התבצעה ההדרכה היה רשום על שמו של המדריך האישי או שמו של המתלמד בכל זמן ההדרכה וההדרכה בוצעה על פי תכנית אימונים ופיקוח שאישרה רשות הרישוי."
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "מה נכון לגבי תכנית לימודים?",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס, נדרש להוכיח ידע מקצועי לפי תקנה 136 ויוכיח כי סיים בהצלחה את אימוני הטיסה (בנוסף לקורס העיוני) (תקנה 135 א'2-):",
      "answer": "בשנתיים שקדמו לבקשה, אם סיים קורס במסגרת חיל אוויר. בשנה שקדמה להגשת הבקשה לקבלת רישיון מדריך טיס."
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "לא יינתן לאדם הכשר לשמש כמדריך אישי, לצורך הדרכה מחוץ למסגרת בית ספר להוראת טיס, אלא אם:",
      "answer": "מלאו לו 21 שנה; הוא הוכיח ניסיון של לפחות 1000 שעות טיסה כטייס מפקד, מהן לפחות 500 שעות טיסה כמדריך, והיה בעל רישיון מדריך טיסה בשנתיים האחרונות; הוא בעל רישיון מדריך טיס והגדרים מתאימים."
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס זכאי, במסגרת המגבלות שברישיונו ובהגדרו, להדריך:",
      "answer": "הדרכה בטיסה הנדרשת לביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט."
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "טייס מתלמד חייב לבצע טיסה עם המדריך הראשי של בית הספר לפני:",
      "answer": "טיסת יחיד ראשונה. מבחן שאלות מתחלפות - שאלות פמ\"ת"
    },
    {
      "id": 279,
      "question": "האם ניתן לתכנן טיסה לפי כט\"ר אל שדה שהראות בו היא 2 ק\"מ ובסיס העננים בו הוא '1500 רגל (בנתיב אין בעיות ראות) ?",
      "answer": "אינך יכול לתכנן טיסה לשדה זה, כי התנאים המטאורולוגיים בשדה נמוכים מהמינימום הנדרש לפי כט\"ר."
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "גובה מזערי בטיסות יום לפי כט\"ר מבוקר, מלבד הצורך בהמראה ונחיתה או היתר מיוחד בכתב מהמנהל:",
      "answer": "באזורים מאוכלסים 1000 רגל מעל המכשול הגבוה ביותר ברדיוס של 600 מטר ובמקום אחר 500 רגל."
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS, יוכל להתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC, הבקשה צוינה בתכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס, הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית, יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמיתי את ביצוע המעבר."
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "גובה מנחת ערד עפ\"י פמ\"ט:",
      "answer": "1952 רגל QNH."
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "כאשר מבוצעת הליכה סביב על מסלול 36:",
      "answer": "יש לנתק עד קו הזברה של מסלול 18."
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "גובה מנחת מגידו על פי פמ\"ת:",
      "answer": "200 רגל QNH."
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "נתוני מטאורולוגיה לטייס המתעתד להמריא ממגידו:",
      "answer": "השגתם היא באחריות הטייס."
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "חניך או טייס בעל רשיון טייס עם ניסיון טיסה הפחות מ- 150 שעות, לא ימריא משדה תעופה הרצליה על מסלול 29:",
      "answer": "כאשר הטמפרטורה מעל 29°C מבלי שהתייעץ תחילה עם מדריך טיסה מוסמך על אותו סוג מטוס."
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "איזה מהמשפטים שלפניך הוא הנכון ביחס לתרגול המראה חוזרת בשדה תעופה הרצליה?",
      "answer": "אין לבצע תרגול המראה חוזרת כאשר במטוס ישנו מטען או נוסעים."
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "בשדה תעופה הרצליה:",
      "answer": "תרגיל נחיתת אונס יוחל בגובה ההקפה בסוף צלע עם הרוח ואסור לתרגל נחיתת אונס לאחר המראה או הליכה סביב."
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "מה נכון לגבי תרגול נחיתת אונס בשדה הרצליה?",
      "answer": "אסור לתרגל נחיתת אונס לאחר המראה או הליכה סביב."
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "מה נכון לגבי תרגול המראה חוזרת לאחר הנגיעה במסלול שדה הרצליה?",
      "answer": "אין לתרגל המראה חוזרת במטוס עם מטען או נוסעים. לחניך טיס תרגול ההמראה החוזרת מותר בטיסת הדרכה עם מדריך טיסה. אין לתרגל המראה חוזרת לאחר נגיעה במסלול, עם מטוס דו-מנועי."
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "מטוס נוסק במהירות של 70 קשר, ריצת ההמראה דורשת 635 מ'. מהן הגבלות טיסה להפחתת רעש אם תמריא ממסלול 29 בהרצליה?",
      "answer": "טיסה במהירות המתאימה לטיפוס המרבי וזאת על מנת להתייצב בכיוון צפון במקביל ומזרחית למסילת הברזל, עד לנקודת ההתפצלות וממנה לצלע עם הרוח, או לבצרה או לתל-ארשף."
    },
    {
      "id": 292,
      "question": "כיצד יש לפעול בנוהל כניסה למנחתים כלליים:",
      "answer": "אישור להצטרף להקפה מאחראי המנחת"
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "(יש תמונה) על פי AIP ב,08- מהו תחום ההקפה במנחת אז\"מ:",
      "answer": "אזור מתוחם ברדיוס של 2 ק\"מ ממנחת אז\"מ ועד לגובה 400 רגל מעפ\"ש."
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "עד לאיזה מרחק ממרכז המנחת מוגדר כ\"תחום אזור מנחת פעיל\"?",
      "answer": "אזור המתוחם ברדיוס של 3 ק\"מ ממרכז המנחת אלא אם הוגדר אחרת."
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "לא יאשר מפעיל מנחת את כשירות המנחת לנחיתה או להמראה של כלי טיס, אלא לאחר שעשה כל אלה:",
      "answer": "בדק את טיב מסלול הנחיתה. הרחיק אבנים או כל חפץ זר אחר העלול להפריע לפעולתו של כלי הטיס. הרחיק מכשולים העלולים לסכן את בטיחות הטיסה. פינה בני-אדם ובעלי חיים והרחיקם מתחילת המנחת. וידא ששק הרוח שמיש, תקין ומסתובב חופשית. וידא כי ציוד כיבוי האש, ההצלה והעזרה הראשונה, הציוד המבצעי והרכב לנשיאתם תקינים ומוכנים להפעלה מיידית. ביצע כל פעולה אחרת הדרושה להפעלה בטוחה של המנחת."
    },
    {
      "id": 296,
      "question": "לפי תקנות המנחתים, ניתן להשתמש במנחת למטוס זעיר כל זמן ש:",
      "answer": "קיימת פוליסת ביטוח על שם בעל רשיון המפעיל. בשטח נמצא איש מוסמך שעבר קורס אימונים, לרבות בנושא ציוד כבוי אש והצלה, במנחת קיים קשר וסימוני מנחת. במנחת נמצא ציוד כיבוי אש ורכב הצלה הנמצא בכוננות. בידי המפעיל נמצא רשיון (בתוקף) למנחת."
    },
    {
      "id": 297,
      "question": "אם במנחת/שדה תעופה שממנו מתעתד כלי הטיס להמריא, אין מגדל פיקוח שייתן לחץ ברומטרי, במה צריך הטייס לכייל את מד הגובה?",
      "answer": "גובה המנחת."
    },
    {
      "id": 298,
      "question": "(יש תמונה) בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בטיסה בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כמפורט להלן:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האויר ברמה של כטר\"מ), יכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת."
    },
    {
      "id": 299,
      "question": "טייס שחווה תקלת קשר בטיסה יפעל בדרכים הבאות:",
      "answer": "בביצוע שידור עיוור יש לחזור פעמיים על המילים \"שידור עיוור\"."
    },
    {
      "id": 300,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים."
    },
    {
      "id": 301,
      "question": "היה ואובדן קשר התרחש בעת ההמראה בתנאי ראיה, על הטייס?",
      "answer": "לחזור לנחיתה בשדה התעופה."
    },
    {
      "id": 302,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ד', תוגש לאישור מודיעין טיס בזמנים הבאים:",
      "answer": "ביום הקודם לביצועה, עד השעה 15:00."
    },
    {
      "id": 303,
      "question": "הנכון לגבי תוכנית טיסה הוא (פמ\"ת א-5-11-ה):",
      "answer": "שינוי פרט כלשהו בתוכנית הטיסה מחייב דיווח ולקבלת אישור חדש לטיסה."
    },
    {
      "id": 304,
      "question": "תכנית הטיסה תכלול בין היתר:",
      "answer": "מהירות אויר אמיתית."
    },
    {
      "id": 305,
      "question": "תוכנית טיסה לטיסת מרחב המתוכננת להתבצע ביום ראשון שאחרי חג תוגש למודיעין טיס:",
      "answer": "תוכנית הטיסה תוגש למודיעין טיס עד השעה 15:00 ביום העבודה האחרון לפני החג."
    },
    {
      "id": 306,
      "question": "בטיסה בנתיב החוף מחדרה לשפיים:",
      "answer": "יש לטוס מערבית לקו החוף."
    },
    {
      "id": 307,
      "question": "נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש (ב-03):",
      "answer": "אסורים לשימוש על-ידי מטוסים מונעי סילון."
    },
    {
      "id": 308,
      "question": "נתיבי הטיסה המסומנים בצבע כחול במפת נתיבי התובלה הנמוכים (CVFR) מיועדים לשימוש:",
      "answer": "מיועדים למטוסים צבאיים אך ניתן לטוס בהם במטוסים אזרחיים באישור מרכז תאום ותכנון ח\"א."
    },
    {
      "id": 309,
      "question": "כיצד נחליט על שינוי גובה במעבר נקודת דיווח?",
      "answer": "משנים גובה על פי הרשום במפה אחרי מעבר נקודת הדיווח."
    },
    {
      "id": 310,
      "question": "בטיסה בנתיבי כטר\"מ, כיצד נדע מתי והיכן יש לדווח לגורם המבקר אותנו?",
      "answer": "הדיווח ייעשה בדרך כלל מעל נקודות דיווח חובה או מעל כל נקודת דיווח שנתבקשנו ע\"י הגורם המבקר לדווח מעליה."
    },
    {
      "id": 311,
      "question": "בטיסה ביום ובתנאי ראיה, בסמכות יחידת נת\"א:",
      "answer": "לאשר חריגה של עד 5 מייל מהנתיב המתוכנן ולטוס בגובה נמוך מהמתוכנן."
    },
    {
      "id": 312,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המירבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים:",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר."
    },
    {
      "id": 313,
      "question": "מעבר מנתיב CVFR לנתיב ATS, יוכל להתבצע בתנאים ובסייגים הבאים:",
      "answer": "המעבר כולו יתבצע בתנאי VMC, הבקשה צוינה בתכנית הטיסה ואושרה ע\"י מודיעין טיס, הנתיב והפרוזדור חופפים ו/או קרובים אנכית, יחידת הנת\"א אישרה בזמן אמיתי את ביצוע המעבר."
    },
    {
      "id": 314,
      "question": "על פי פמ\"ת ב,03- בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת."
    },
    {
      "id": 315,
      "question": "בתאריך 20.8.2023 פורסם NOTAM לסגירת קושרת 1N בשדה התעופה חיפה. בתאריך 15.9.2023, הסתיים שיפוץ הקושרת והיא נפתחה לתנועת מטוסים. באותו יום נסגרה קושרת 2N, הסמוכה ל-1N למשך חודשיים. כיצד תשתקפנה עובדות אלו בפרסומי NOTAM?",
      "answer": "ה-NOTAM על סגירת 1N ימחק ויפורסם NOTAM חדש על סגירת 2N."
    },
    {
      "id": 316,
      "question": "כמה פרטי מידע יכול להכיל NOTAM אחד?",
      "answer": "אחד בלבד."
    },
    {
      "id": 317,
      "question": "מיהו הגורם המוסמך להוציא NOTAM בישראל?",
      "answer": "מודיעין טיס בלבד."
    },
    {
      "id": 318,
      "question": "ההבדל בין NOTAM CLASS 1 לבין NOTAM CLASS 2 הוא:",
      "answer": "בצורת ההפצה של ההודעות."
    },
    {
      "id": 319,
      "question": "בשדה ראש פינה התקלקל עזר הנמכה והחלפתו תארך כחודש. לצורך זה יפורסם:",
      "answer": "נוטאם בהפצה סוג 1."
    },
    {
      "id": 320,
      "question": "ה-TRANSITION ALTITUDE מוגדר כ:",
      "answer": "גובה הטיסה שבחצייתו בטיפוס מכוונים את מד הגובה לפי QNE."
    },
    {
      "id": 321,
      "question": "מהו ה-TRANSITION ALTITUDE בישראל מעל הים ומעל היבשה:",
      "answer": "מעל הים - '18,000, מעל היבשה - לא קיים."
    },
    {
      "id": 322,
      "question": "ההחלטה באם לשייט ברום טיסה זוגי או אי זוגי נעשית לפי:",
      "answer": "הכוון המגנטי של הנתיב."
    },
    {
      "id": 323,
      "question": "על פי תקנה 76 ו-ENR 1.7 - AIP ISRAEL, לאיזה לחץ ברומטרי יש לכייל את מד הגובה במטוס הטס במרחב האווירי של מדינת ישראל?",
      "answer": "ללחץ הברומטרי האזורי QNH בטיסה מעל היבשה מחוץ לתחומי TMA נתב\"ג ובטיסה מעל הים נמוך מגובה 18000 רגל."
    },
    {
      "id": 324,
      "question": "הכיוונים של נתיבים לפי כט\"ר מבוקר, או כט\"מ, שבהם טסים בעולם (לפי ICAO) ובארץ, לפי גבהים חצי ריבועיים, הם כיוונים:",
      "answer": "מגנטיים."
    },
    {
      "id": 325,
      "question": "(יש תמונה) בעת אבדן קשר אלחוט-דיבור בטיסה בנתיבי כטר\"מ יפעל הטייס כמפורט להלן:",
      "answer": "לאחר ביצוע פעולות ראשוניות יטוס לשדה המתאים הקרוב (כאשר תנאי מזג האויר ברמה של כטר\"מ), יכנס להקפה עפ\"י נוהל הצטרפות בתקלת קשר וינחת."
    },
    {
      "id": 326,
      "question": "בעת אובדן קשר אלחוט דיבור, מדיניות המשך הטיסה לפי כטר\"מ בנתיבי תובלה נמוכים היא:",
      "answer": "להמשיך את הטיסה בכללי VMC ולנחות בשדה הקרוב המתאים."
    },
    {
      "id": 327,
      "question": "היה ואובדן קשר התרחש בעת ההמראה בתנאי ראיה, על הטייס?",
      "answer": "לחזור לנחיתה בשדה התעופה."
    },
    {
      "id": 328,
      "question": "מה נכון לגבי כניסה למנחתים כלליים:",
      "answer": "אישור להצטרף להקפה מאחראי המנחת"
    },
    {
      "id": 329,
      "question": "מהי מהירות הטיסה המירבית המותרת לכלי טיס אזרחיים בנתיבי התובלה הנמוכים:",
      "answer": "מהירות מכשירית 180 קשר."
    },
    {
      "id": 330,
      "question": "על פי פמ\"ת ב,03- בעת טיסה בנתיבי תובלה לפי כט\"ר מבוקר (CVFR) על הטייס:",
      "answer": "להתחיל בטיפוס או בהנמכה לפי הגבהים המצוינים ע\"ג מפות נתיבי הטיסה מיידית לאחר מעבר נקודת הדיווח, אלא אם הרשות המבקרת הורתה לו אחרת. סיכום סך הכל הועתקו 334 שאלות."
    },
    {
      "id": 331,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה, רשיון תחנת טלגרף ניידת"
    },
    {
      "id": 332,
      "question": "מותר לטייס לסטות מחוקי הטיסה:",
      "answer": "רק אם בטיחות הטיסה דורשת זאת"
    },
    {
      "id": 333,
      "question": "על פי חוק הטיס (סעיף 76), במקרה חירום המצריך פעולה מיידית, רשאי הטייס המפקד לסטות מהוראות הפעלת כלי הטיס ולדווח על כך:",
      "answer": "לרשות התעופה האזרחית בעל פה בהקדם ובכתב כפי שנקבע"
    },
    {
      "id": 334,
      "question": "האם חובה לדווח כמפורט בתקנות הטיס (חקירת תאונות ותקריות לכלי הטיס) על טעות גדולה בניווט, חריגה מנתיב?",
      "answer": "חובה לדווח"
    },
    {
      "id": 335,
      "question": "הודעה בדבר תאונה או תקרית שבה היה מעורב כלי טיס, תימסר במהירות האפשרית, לידי החוקר הראשי ולרת\"א, ע\"י אחד מאלה:",
      "answer": "מי שהיה הטייס המפקד של כלי הטיס או בעל רישיון שהיה עד לתאונה/תקרית הממונה על יחידת הנת\"א שבתחום פיקוחה ארעה התקרית"
    },
    {
      "id": 336,
      "question": "מתי יהיה טייס מפקד רשאי לחרוג, ולהורות לאיש צוות על חריגה, מהוראות מגבלות זמני טיסה, זמני תפקיד, זמני מנוחה וזמני חופשה (תקנה 6)?",
      "answer": "אם החריגה חיונית לצורך בטחון המדינה ובטיחותו של כלי הטיס אם החריגה חיונית להחזרת כלי הטיס לבסיסיו, אם התעכב מחוץ לבסיסיו מחמת כוח עליון והחריגה תהיה סבירה"
    },
    {
      "id": 337,
      "question": "מהן מטרותיה של חקירה בטיחותית?",
      "answer": "המטרה היחידה של חקירה היא מניעת תאונות ותקריות בעתיד ואין תכליתה קביעת אשמה או אחריות"
    },
    {
      "id": 338,
      "question": "על פי האמור בתקנה 71, לא יטיס אדם כלי טיס אלא אם מצויות בו לפחות תעודות אלה:",
      "answer": "תעודת רישום לכלי הטיס, רישיון לטלגרף אלחוטי בכלי הטיס, תעודת כושר טיסה מתאימה ותקפה"
    },
    {
      "id": 339,
      "question": "כיצד יש לדווח על אירוע בטיחותי חמור?",
      "answer": "בנוסף לדיווח בכתב יש להודיע גם בעל פה וללא דיחוי לחוקר הראשי תקנות הפעלה - הוראות כלליות"
    },
    {
      "id": 340,
      "question": "עפ\"י תקנה 14, פרט למקרים בהם יורה המנהל אחרת, בעת ההסעה, ההמראה או הנחיתה של כלי טיס חייב כל אחד מהנוסעים בו לשבת במושב שיוחד לו. הוראה זו אינה חלה על:",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק ע\"י אדם בוגר היושב על מושב"
    },
    {
      "id": 341,
      "question": "מי אחראי להגדיר ולקבוע אם כלי הטיס במצב מתאים לטיסה בטוחה?",
      "answer": "הטייס המפקד"
    },
    {
      "id": 342,
      "question": "מותר להשליך חפץ מכלי טיס:",
      "answer": "רק לפי התנאים שפורטו על ידי הרשות המוסמכת"
    },
    {
      "id": 343,
      "question": "האחריות על הפעלת כלי טיס ובטיחות הטיסה תחול על הטיס המפקד ?",
      "answer": "החל מרגע שכלי הטיס מוכן לתזוזה ועד לעצירתו המלאה בסוף הטיסה וכיבוי כל מנועיו"
    },
    {
      "id": 344,
      "question": "על פי תקנה 14, מי פטור מחגירת חגורת מושב בטיסה?",
      "answer": "ילד שגילו עד שנתיים היכול להיות מוחזק על-ידי אדם בוגר היושב על מושב"
    },
    {
      "id": 345,
      "question": "על פי תקנה 8, מה נכון לגבי הידוק חגורת מושב וחגורת כתף?",
      "answer": "על הטייס להדק את חגורת מושבו בכל עת היותו בעמדתו ולהדק את חגורת הכתף בעת המראת כלי הטיס ונחיתתו"
    },
    {
      "id": 346,
      "question": "על פי תקנה 11, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך 8 שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו"
    },
    {
      "id": 347,
      "question": "על פי תקנה 18, לא ירשה טייס מפקד של כלי טיס להפעיל אביזר אלקטרוני מיטלטל כלשהו בעת הטיסה במקרים שלהלן:",
      "answer": "כלי הטיס מופעל בטיסה מסחרית"
    },
    {
      "id": 348,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר"
    },
    {
      "id": 349,
      "question": "על פי תקנה 26, הופסק קשר האלחוט בכלי טיס בטיסה על פי כטר\"מ או כטר\"מ מיוחד – טייס כלי הטיס ימשיך את הטיסה וינחת:",
      "answer": "בשדה התעופה המתאים הקרוב ביותר"
    },
    {
      "id": 350,
      "question": "על פי תקנה 11א, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס, כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול בכמות העולה על:",
      "answer": "50 מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך לריכוז האמור"
    },
    {
      "id": 351,
      "question": "על פי תקנה 11א, היה חשד סביר כי איש צוות ממלא את תפקידו בעודו נתון להשפעת אלכוהול, רשאי המנהל לדרוש מאיש צוות האוויר להיבדק:",
      "answer": "4 שעות לפני ו- 4 שעות אחרי מילוי תפקידו"
    },
    {
      "id": 352,
      "question": "על פי תקנה 21א, רשאי אדם שמלאו לו 60 שנים אך טרם מלאו לו 65 שנים לשמש טייס בכלי טיס קטן בטיסות מסחריות:",
      "answer": "ובלבד שהטיסה תבוצע בתחום מרחב הפיקוח התעופתי של ישראל"
    },
    {
      "id": 353,
      "question": "על פי תקנה 28, לא יפעיל אדם כלי טיס אלא אם תעודת כושר מוצגת:",
      "answer": "בכניסה לתא הטייס או לתא הנוסעים וניתנת לקריאה על ידי הנוסעים או צוות כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 354,
      "question": "על פי תקנה 33, מה נכון לגבי מקלט VOR בכלי טיס ממונע?",
      "answer": "מקלט VOR דרוש עבור טיסות בתנאי כטר\"מ יום ולילה ובתנאי כט\"מ"
    },
    {
      "id": 355,
      "question": "על פי תקנה 33(1)(2), לפני המראה לפי כטר\"מ הטייס מבחין שמקלט ADF אינו תקין. על פי תקנות הטיס:",
      "answer": "מקלט ADF תקין אינו חייב להימצא בכלי הטיס לפי כטר\"מ לכן מותר להמריא ולבצע את הטיסה"
    },
    {
      "id": 356,
      "question": "אם תוך כדי טיסתך נחשפת להתערבות בלתי חוקית (UNLAWFUL INTERFERENCE):",
      "answer": "עליך לדווח על כך ליחידת ה - ATC המתאימה ולכייל קוד 7500 בטרנספונדר"
    },
    {
      "id": 357,
      "question": "אילו מכשירים חייבים להימצא במטוס בטיסת CVFR?",
      "answer": "מכשיר רדיו דו כווני ומכשיר VOR"
    },
    {
      "id": 358,
      "question": "האם ניתן להשליך סוכריות מכלי טיס בטיסה ?",
      "answer": "כן - בתנאי שהתקבל אישור מראש מהמנהל וננקטו אמצעי זהירות סבירים למניעת חבלה או נזק כתוצאה מהשלכתם"
    },
    {
      "id": 359,
      "question": "מהי זווית ההטיה המרבית ומצב חרטום כלפי מעלה / מטה מירבי המותרים בכלי טיס שנוסעיו אינם אנשי צוות ואינם חוגרים מצנח מאושר?",
      "answer": "עד 60 מעלות הטיית כנפיים ו- 30 מעלות חרטום מעלה או מטה זעט, חמצן, פיקוח טיסה"
    },
    {
      "id": 360,
      "question": "לפי תקנה 24 והתקנות הדורשות התקנת טרנספונדר לא חלות על:",
      "answer": "רוטורקפט הטס באזור פיקוח טרמינלי בגובה 1,000 רגל או פחות מעל פני הקרקע מטוס זעיר ומטוס הדרכה זעיר דאון המיועד לטוס או הטס באיזור פיקוח שדה התעופה שממנו הוא ממריא"
    },
    {
      "id": 361,
      "question": "עפ\"י תקנות הפעלה, חובה במרחב האווירי של ישראל לטוס עם טרנספונדר שמיש, בעל 4096 אפשרויות בחירה של קודים מסוג Mode 3/A וכן:",
      "answer": "ציוד דיווח אוטומאטי של גובה לחץ בפסיעות של 100 רגל אין חובה להתקין טרנספונדר לרוטורקראפט הטס באזור פיקוח טרמינלי מתחת ל- 1000 רגל מעל הקרקע וכן לדאון המיועד לטוס באזור פיקוח שדה שממנו המריא"
    },
    {
      "id": 362,
      "question": "(תקנה 23) לא יפעיל אדם טרנספונדר כאמור בתקנה \"חובה להתקין טרנספונדר\" אלא אם המכשיר נבחן, נבדק ונמצא עומד בדרישות:",
      "answer": "תוך 24 החודשים שקדמו להפעלתו"
    },
    {
      "id": 363,
      "question": "על פי תקנה 21, הטרנספונדר המותקן בכלי הטיס תקין ושמיש אוטומטית לאינטרוגציה של ModeC על ידי שידור מידע גובה לחץ בפסיעות של:",
      "answer": "100 רגל"
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "על פי תקנה 25, מפקח על תנועה אווירית רשאי לפטור מדרישות תקנות הטיס בנוגע לטרנספונדר המותקן בכלי טיס:",
      "answer": "יצא מכלל שימוש בזמן טיסה – כדי לאפשר להמשיך את הטיסה לשדה היעד או לשדה שבו ניתן לתקן את התקלה. יצא מכלל שימוש לפני הטיסה – כדי לאפשר לטוס ולנחות בשדה תעופה שבו ניתן לתקן את התקלה"
    },
    {
      "id": 365,
      "question": "על מי מקבוצות המטוסים הבאות לא חלה חובת התקנת טרנספונדר?",
      "answer": "דאונים ומסוקים באזור פקוח שדה"
    },
    {
      "id": 366,
      "question": "איזה מכלי הטיס הבאים אינו חייב בהתקנת טרנספונדר והפעלתו כמוזכר בתקנות הטיס?",
      "answer": "הליקופטר הטס בתחום ה- TMA בגובה הנמוך מ- 1000 רגל מעל לקרקע"
    },
    {
      "id": 367,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 12500 רגל ועד 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות"
    },
    {
      "id": 368,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 14000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו במשך כל זמן הטיסה בגבהים אלה"
    },
    {
      "id": 369,
      "question": "על פי תקנה 32, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 15000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות כל הנמצאים בכלי הטיס מלאי של חמצן נשימה"
    },
    {
      "id": 370,
      "question": "על פי תקנה 32, מטוס עם תא מדוחס מתוכנן לטוס מעל אזור הרים, גובה הבטיחות המזערי באזור הוא 16000 רגל. רום טיסה 270. מהי הכמות של חמצן נשימה הדרוש במטוס עקב איבוד הדיחוס בטיסה מעל האזור?",
      "answer": "עבור כל הנמצאים - מלאי המספיק ל- 10 דקות שימוש תוך הנמכת חרום ומלאי לכל זמן הטיסה בגובה מעל 15000 רגל"
    },
    {
      "id": 371,
      "question": "אזור אסור לטיסה (PROHIBITED AREA) הוא (תקנה 51):",
      "answer": "איזור המוגדר בשטח ובגובה בפמ\"ת של ישראל, שהטיסה בו אסורה אלא אם ניתן אישור מיוחד מראש, מאת מי שנקבע לכך בפמ\"ת"
    },
    {
      "id": 372,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר (תקנה 54א,ב)?",
      "answer": "מרחב אויר מבוקר או חלק ממנו, המתוחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צדיו של ציר מרכזי המבוטא על ידי עזרי ניווט"
    },
    {
      "id": 373,
      "question": "אזור פיקוח טרמינלי (TMA):",
      "answer": "הוא אזור פיקוח, המתוחם בגובה ובשטח, הנקבע באזור בו קיים ריכוז של נתיבי טיסה בסביבת שדה תעופה ראשי ושדות תעופה שבהם קיימת פעילות טיסה מוגברת."
    },
    {
      "id": 374,
      "question": "אזור מבוקר CONTROL ZONE הוא:",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר הנמשך כלפי מעלה מפני האדמה עד לגבול עליון מסוים"
    },
    {
      "id": 375,
      "question": "הפיקוח על נתיבי תובלה בצפון הארץ נעשה על ידי:",
      "answer": "בקר \"פלוטו\" מגדלי פיקוח של שדות תעופה, בנתיבים העוברים מעליהם או סמוך אליהם"
    },
    {
      "id": 376,
      "question": "מטוס הטס בתוך אזור מבוקר חייב להיות בהאזנה מתמדת במערכת הקשר. באילו מקרים נוהל זה אינו תופס ?",
      "answer": "כאשר המטוס מצויד במכשיר SELCAL או מכשיר אוטומטי אחר המשחרר את הטייס מהאזנה רצופה לרדיו"
    },
    {
      "id": 377,
      "question": "אזור מוגבל לטיסה (Restricted Area) הוא:",
      "answer": "אזור שהטיסה בו מוגבלת בשטח, בזמן, בגובה או במגבלות אחרות, אלא אם ניתן אישור מאת יחידת נת\"א לחרוג ממגבלות אלה"
    },
    {
      "id": 378,
      "question": "מהו פרוזדור אוויר מיוחד?",
      "answer": "מרחב אווירי מבוקר או חלק ממנו, המותחם בין שני גבהים מוגדרים, משני צידיו של ציר מרכזי, שהציר המרכזי של כל קטע שבו הינו קו ישר המחבר נקודות ציון גיאוגרפיות."
    },
    {
      "id": 379,
      "question": "אזור מסוכן לטיסה (Danger Area) הוא:",
      "answer": "אזור שעלולות להתקיים בו פעילויות או תופעות מסוכנות לטיסה. כללי טיסה"
    },
    {
      "id": 380,
      "question": "מתוך כלי הטיס הבאים, למי יש זכות קדימה על פני כל כלי טיס ממונע אחר?",
      "answer": "מטוס המתדלק מטוס אחר"
    },
    {
      "id": 381,
      "question": "מטוס וספינת אוויר בנתיב התכנסות באותו הגובה. אם ספינת האוויר בצד שמאל של המטוס, איזה כלי טיס ייתן זכות קדימה?",
      "answer": "לספינת האוויר זכות קדימה"
    },
    {
      "id": 382,
      "question": "טייס טס לאורך נתיב מתוכנן לפי כללי .CVFRכעבור זמן מה מבחין כי סטה ימינה מהנתיב המתוכנן. עליו:",
      "answer": "לבצע תיקון בכיוון הטיסה על מנת לחזור בהקדם האפשרי לנתיב המתוכנן"
    },
    {
      "id": 383,
      "question": "מהו זמן תאורה ?",
      "answer": "זמן הלילה וכן זמן בו הראות לקויה מחמת תנאי מזג אוויר או מכל סיבה אחרת"
    },
    {
      "id": 384,
      "question": "כאשר שני כלי טיס מקטגוריות שונות טסים בנתיבים מתכנסים, זכות הקדימה:",
      "answer": "לזה הרואה את השני בצד שמאל"
    },
    {
      "id": 385,
      "question": "לאיזה מטוס במקרים הבאים יש זכות קדימה?",
      "answer": "למטוס גורר דאון בגישה סופית"
    },
    {
      "id": 386,
      "question": "ניתן לקבל גובה שיוט מסוים שבו טס מטוס אחר, רק אם המטוס המחזיק בגובה זה:",
      "answer": "הודיע שעזב את הגובה"
    },
    {
      "id": 387,
      "question": "לפי ICAO, הגזרה שצריכה להיות מוארת ע\"י אור ניווט אדום או ירוק היא:",
      "answer": "110°"
    },
    {
      "id": 388,
      "question": "לפי תקנות 74 ו- 76 בהקשר לדיווח זמן וגובה: הנך מתוכנן להמריא מאילת ללרנקה (קפריסין) בשעה 0800, זמן מקומי. בצופר גובה 8000 ומשם והלאה בגובה 20000 רגל לכל הטיסה דרך נקודת הדיווח צופר, מצדה ו- MERVA הנמצאים במרחק טיסה של 30 דקות, 45 דקות ו- 1:00 שעה בהתאמה, מההמראה מאילת תדווח להלן:",
      "answer": "צופר 0830, 8000 רגל; מצדה 0845, 20000 רגל; MERVA 0900, רום טיסה 200"
    },
    {
      "id": 389,
      "question": "בקשר לכלי טיס קטן, כהגדרתה בחוק הטיס, \"טיסה ממושכת מעל לים\" היא:",
      "answer": "הפעלת כלי טיס מעל לים במרחק של יותר מ- 50 מייל ימי מקו החוף הקרוב ביותר"
    },
    {
      "id": 390,
      "question": "הפעלה – תקנה 72ד' - מה נכון לגבי אורות המטוס נגד התנגשות?",
      "answer": "האורות נגד התנגשות חייבים להיות דלוקים קבוע בכל תנאי הטיסה, אורות אלה אינם חייבים להיות דולקים בעת טיסה בתנאי IMC אם הטייס המפקד מצא לנכון לכבותם מסיבות בטיחות כאשר אורות אלה מפריעים לו"
    },
    {
      "id": 391,
      "question": "על פי תקנה 69, כאשר שני כלי טיס מתקרבים חזיתית או כמעט חזיתית האחד לעומת השני, הפעולה הנכונה היא:",
      "answer": "ישנה כל אחד את כיוונו לימין"
    },
    {
      "id": 392,
      "question": "על פי תקנה 67, מה נכון לגבי הובלת נוסעים בטיסת מבנה?",
      "answer": "לא ניתן להוביל נוסעים בטיסת מבנה מסחרית"
    },
    {
      "id": 393,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לגובה 10000 רגל היא:",
      "answer": "מהירות מכשירית (IAS) 250 קשר"
    },
    {
      "id": 394,
      "question": "על פי תקנה 70, מהירות טיסה מרבית מתחת לתחום אזור פיקוח טרמינלי היא:",
      "answer": "200 קשר"
    },
    {
      "id": 395,
      "question": "במקרה של שינוי מהירות האוויר האמיתית ביותר מ-5% מזו שנרשמה בתכנית הטיסה, יש:",
      "answer": "להודיע ליחידת ניהול התעבורה האווירית"
    },
    {
      "id": 396,
      "question": "בשעה ששני כלי טיס טסים בנתיבים מתכנסים, באותו גובה, זה שהשני מימינו פונה ונותן דרך למעט מקרים מסוימים. אחד מהם הוא:",
      "answer": "מטוס ממונע יפנה דרך לכל מטוס אחר אשר גורר אחריו חפץ"
    },
    {
      "id": 397,
      "question": "מותר לטוס טיסת מבנה:",
      "answer": "רק לאחר הסדר מראש בין הטייסים."
    },
    {
      "id": 398,
      "question": "את אורות הנווט של המטוס יש להפעיל בישראל:",
      "answer": "רבע השעה לפני השקיעה עד רבע השעה אחרי הזריחה"
    },
    {
      "id": 399,
      "question": "לפי ICAO, טיסות המצריכות שירות פיקוח תעבורה אווירית או שירות ייעוץ תעבורה אווירית, יגישו תכנית טיסה ליחידת הפיקוח המתאימה 60 דקות לפני הטיסה, או אם המטוס באוויר, בזמן כזה שיבטיח שיחידת הבקרה, שלפיקוחה יזדקק המטוס, תקבל את התכנית לפחות:",
      "answer": "10 דקות לפני כניסת המטוס לאזור הפיקוח האמור. סימנים ואותות"
    },
    {
      "id": 400,
      "question": "הדלקה וכיבוי של אורות הנחיתה באוויר, פעמיים, פירושם:",
      "answer": "אשור על קבלתם של סימני אור ממגדל הפיקוח בלילה"
    },
    {
      "id": 401,
      "question": "סימני אורות ממגדל הפיקוח למטוס באוויר או על הקרקע הם על מנת לכוון מטוסים ללא רדיו. מתוך 9 הסימנים המופיעים להלן, מיהם הנכונים?",
      "answer": "1: ירוק קבוע = רשאי לנחות 2: אדום מהבהב = עצור במקום 3: לבן מהבהב = חזור לנקודת המוצא בשדה התעופה 4: ירוק ואדום לסירוגין = פנה את מסלול ההסעה 5: אדום קבוע = פנה דרך למטוס אחר והמשך בהקפה 6: ירוק קבוע = רשאי להמריא 7: ירוק מהבהב = רשאי לנחות 8: אדום קבוע = השדה אינו בטוח, אל תנחת 9: אדום מהבהב = רשאי להסיע על הקרקע מחוץ למסלול בשימוש 1: ירוק קבוע = רשאי לנחות 3: לבן מהבהב = חזור לנקודת המוצא בשדה התעופה 6: ירוק קבוע = רשאי להמריא 9: אדום מהבהב = רשאי להסיע על הקרקע מחוץ למסלול בשימוש"
    },
    {
      "id": 402,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. דבר זה בא לציין ש:",
      "answer": "הנך טס באזור אסור הנך טס באזור מסוכן הנך טס באזור מוגבל"
    },
    {
      "id": 403,
      "question": "הנך טס בטיסת מרחב ורואה רקטות אדומות וירוקות הנורות אליך בהפרשים של 10 שניות לערך. דבר זה בא לציין ש:",
      "answer": "הנך טס באזור אסור הנך טס באזור מסוכן הננך טס באזור מוגבל"
    },
    {
      "id": 404,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה:",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים"
    },
    {
      "id": 405,
      "question": "אור ירוק קבוע המופנה למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "הנך רשאי להמריא"
    },
    {
      "id": 406,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)?",
      "answer": "יש לנחות ולהמריא על מסלולי נחיתה בלבד, אך תמרונים אחרים אינם מוגבלים למסלולי נחיתה ומסלולי הסעה בלבד"
    },
    {
      "id": 407,
      "question": "סימון המורכב משני עגולים המחוברים בפס בצבע לבן באזור הסימונים, מציין כי:",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על קרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה"
    },
    {
      "id": 408,
      "question": "מה מציין צלב אופקי כפול לבן (ציור מצורף) באזור הסימנים?",
      "answer": "שדה התעופה משמש לטיסות דאונים וכי טיסות דאונים מתבצעות מהשדה"
    },
    {
      "id": 409,
      "question": "על פי תקנה 74, אור ירוק מהבהב למטוס על הקרקע, משמעותו:",
      "answer": "רשאי להסיע"
    },
    {
      "id": 410,
      "question": "מה מציין סימן \"T\" (ציור מצורף) על הקרקע?",
      "answer": "כיוון נחיתה או המראה"
    },
    {
      "id": 411,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים ?",
      "answer": "יש לנקוט בזהירות מיוחדת בגישה לנחיתה ובנחיתה בגלל מצבו הגרוע של שטח התמרון, או מכל סיבה אחרת"
    },
    {
      "id": 412,
      "question": "מה מציין צלב המסומן על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם?",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס"
    },
    {
      "id": 413,
      "question": "מה מציין הסימן החזותי שבציור המצורף כאשר הוא מופיע על הקרקע באזור הסימנים (Signal Area)?",
      "answer": "כלי הטיס נדרש לנחות, להמריא ולנוע על הקרקע רק על גבי מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה"
    },
    {
      "id": 414,
      "question": "המספרים 9 ו- 27 על המסלולים מציינים כי הכיוון המקורב של המסלולים הוא:",
      "answer": "090 ו- 270 מגנטי"
    },
    {
      "id": 415,
      "question": "הדלקה וכבוי חוזרים של אורות הנחיתה במטוס באוויר פירושם:",
      "answer": "המטוס נאלץ לנחות ואינו זקוק לעזרה מידית."
    },
    {
      "id": 416,
      "question": "על פי תקנה 74, טייס מבחין ברקטות אדומות וירוקות הנורות אליו מהקרקע בהפרש של 10 שניות לערך מסיק מזה שעליו:",
      "answer": "לעזוב מיד את האזור כיוון שהוא באזור מוגבל, מסוכן או אסור בטיסה"
    },
    {
      "id": 417,
      "question": "אישור קבלת ההוראות על ידי כלי הטיס בטיסת לילה:",
      "answer": "על ידי הדלקת אורות נחיתה וכיבויים פעמיים או, כאשר אין אפשרות כזאת, על ידי הדלקת אורות הניווט וכיבויים פעמיים"
    },
    {
      "id": 418,
      "question": "מה מציינות שתי ספרות (ציור מצורף) במצב מאונך על מגדל הפיקוח או בקרבתו?",
      "answer": "מציין לכלי הטיס באזור התמרון כי כיוון ההמראה המגנטי המקורב במעלות הוא 310°"
    },
    {
      "id": 419,
      "question": "צלב בצבע אחיד, צהוב או לבן (ציור 5) על מסלולי נחיתה ומסלולי הסעה או על חלק מהם, מציין:",
      "answer": "אזור שאינו כשיר לתנועת כלי טיס כללי טיסת ראיה יום ולילה"
    },
    {
      "id": 420,
      "question": "כיצד טייס יכול לדעת על התקרבות לקצה מסלול לפי תאורות צד המסלול בזמן ריצת נחיתה בלילה, כאשר הראות על המסלול נמוכה?",
      "answer": "בקטע של 1000 רגל עד לסוף המסלול תאורותצד מסלול הן בצבע צהוב"
    },
    {
      "id": 421,
      "question": "האם ניתן להפעיל מטוס בטיסת לילה כאשר התאורה בתא הנוסעים אינה תקינה?",
      "answer": "אסור"
    },
    {
      "id": 422,
      "question": "מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ בלילה קיום ראות של:",
      "answer": "5 ק\"מ עד לגובה של 10000 רגל ו- 8 ק\"מ בגובה של 10000 רגל ומעלה"
    },
    {
      "id": 423,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן טיסה על פי כטר\"מ, טייס יוודא:",
      "answer": "קיום קשר ראיה מתמיד עם הקרקע"
    },
    {
      "id": 424,
      "question": "המבקש לקבל הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ יוכיח ניסיון של:",
      "answer": "150 שעות טיסה, מהן 100 שעות כטייס מפקד באווירון (פרט לאז\"מ) הכוללות 50 שעות בטיסות מרחב לפחות, 15 שעות בטיסות לילה לפחות"
    },
    {
      "id": 425,
      "question": "על פי תקנה 93-2, במשך כל זמן הטיסה על פי כטר\"מ, הטייס יוודא:",
      "answer": "קיום ראות טיסה של לפחות 5 ק\"מ עד לגובה של 10000 רגל ו- 8 ק\"מ בגובה של 10000 רגל ומעלה"
    },
    {
      "id": 426,
      "question": "תוך ביצוע נחיתה בלילה מומלץ להתחיל את שבירת הגלישה:",
      "answer": "לאחר שהטייס יראה כתם אור של פסי הנחיתה על משטח המסלול"
    },
    {
      "id": 427,
      "question": "בגישה לנחיתה בלילה בצלע סופית בעזרת תאורת PAPI בשני הצדדים של המסלול מבחין הטייס שהמטוס נמצא מתחת לקו הגלישה והאורות אינם משתנים לאחר הפסקת ההנמכה. ההחלטה הנכונה לגבי שימוש בתאורת PAPI לשמירת קו הגלישה היא:",
      "answer": "להפסיק שימוש בתאורת PAPI ולדווח למגדל"
    },
    {
      "id": 428,
      "question": "תאורת קו גלישה שבתמונות היא מסוג:",
      "answer": "PAPI"
    },
    {
      "id": 429,
      "question": "מומלץ לשמור מהירות גלישה לנחיתה בלילה:",
      "answer": "כמו בגישה לנחיתה בשעות אור באותם תנאים"
    },
    {
      "id": 430,
      "question": "כיצד הינך מוודא לפני טיסת לילה בזמן הסעה, כי האופק המלאכותי תקין?",
      "answer": "קו האופק (במכשיר) מתייצב תוך 5 דקות מההנעה"
    },
    {
      "id": 431,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס בזמן תאורה, אלא אם כן מצויים בו אורות ניווט דולקים. על הטייס חובה להדליק אורות אלה:",
      "answer": "לפני התנעה"
    },
    {
      "id": 432,
      "question": "במקרה של תקלה של כל מנורה במערכת אורות נגד התנגשות של כלי טיס בטיסת לילה:",
      "answer": "מותר להמשיך בטיסה בכלי הטיס למקום נחיתה אשר שם ניתן לבצע תיקונים או החלפה"
    },
    {
      "id": 433,
      "question": "טייס בעל רישיון עם הגדר לטיסות מרחב בלילה בתנאי כטר\"מ זכאי להפעיל את הזכויות כבעל ההגדר, אם נתקיימו בו כל אלה:",
      "answer": "עמד בדרישות לשמירת זכויות הרישיון שבידו, ביצע 3 המראות ונחיתות בלילה לפחות כטייס מפקד בתוך 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, עבר במבחן רמה בטיסת ניווט בלילה בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 434,
      "question": "על פי תקנה 93-2, האם מותר להמשיך טיסה בנתיב על פי כטר\"מ מעל עננים?",
      "answer": "מותר תוך שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסה יותר ממחצית פני השמים"
    },
    {
      "id": 435,
      "question": "מה נכון לגבי טיסת כטר\"מ?",
      "answer": "הטיסה מבוצעת בתחום CTR, באזורים או בנתיבי טיסה המפורסמים בפמ\"ת, ומחוץ לאזורים ולנתיבים בתנאים מסוימים"
    },
    {
      "id": 436,
      "question": "על פי תקנות ICAO, מה נכון לגבי טיסות לפי כטר\"מ ב- CTR?",
      "answer": "הימנעות מוחלטת מטיסה מעל עננים בכל כמות שהיא"
    },
    {
      "id": 437,
      "question": "האור בתא הטייס המותאם לקריאת מפות ומסמכים אינו תקין. האם מותר להפעיל את המטוס בטיסת לילה?",
      "answer": "אסור"
    },
    {
      "id": 438,
      "question": "על פי תקנה 93 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה) מפעיל כלי טיס יוודא במשך כל זמן הטיסה לפי כטר\"מ בלילה את כל אלה:",
      "answer": "1 – קיום קשר מתמיד עם האופק הטבעי 2 – קיום קשר ראייה מתמיד עם הקרקע 3 – הימנעות מטיסה מעל לעננים או ביניהם בכל כמות שהיא 4 – הימנעות מטיסה מעל לעננים או ביניהם, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים 5 – הימנעות מטיסה מעל לעננים בכל כמות שהיא או ביניהם, כאשר הטיסה מתבצעת באזור פיקוח שדה תעופה 6 – הימנעות מטיסה מעל לעננים באזור פיקוח שדה תעופה, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים 7 – הימנעות מכניסה לעננים בכל כמות שהיא 8 – הימנעות מכניסה לעננים, כאשר העננים מכסים יותר ממחצית פני השמים 9 – שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 רגל בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסים יותר ממחצית פני השמים 10 – שמירת מרחק אנכי של לפחות 1000 מטר בין כלי הטיס לבין שכבת עננים המכסים יותר ממחצית פני השמים 11 – שמירת מרחק אופקי של לפחות 1.5 ק\"מ בין כלי הטיס לבין עננים בודדים 12 – שמירת מרחק אופקי של לפחות 1500 רגל בין כלי הטיס לבין עננים בודדים 13 – קיום ראות טיסה של לפחות 5 ק\"מ בטיסה עד לגובה 10000 רגל (AMSL) 14 – קיום ראות טיסה של לפחות 8 ק\"מ בטיסה עד לגובה 10000 רגל (AMSL) אלו מהמגבלות המסומנות לעיל מתאימות לטיסת כטר\"מ לילה? 2, 4, 5, 7, 9, 11, 13"
    },
    {
      "id": 439,
      "question": "הפעלה – תקנה 73ב' (4) הגובה המזערי בטיסה לפי כטר\"מ בלילה, למעט בהמראה או בנחיתה, מעל אזורים לא מאוכלסים יהיה כלהלן:",
      "answer": "באזור שבו גובה פני הקרקע אינו עולה על 5000 רגל מעל פני הים – לפחות 1000 רגל מעל לעצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס באזור שבו גובה פני הקרקע עולה על 5000 רגל – לפחות 2000 רגל מעל העצם הגבוה ביותר ברדיוס של 3 ק\"מ ממקום הימצאו של כלי הטיס מוניות אוויר"
    },
    {
      "id": 440,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה 293 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד"
    },
    {
      "id": 441,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה 33א(1) י\"ח (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים"
    },
    {
      "id": 442,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים"
    },
    {
      "id": 443,
      "question": "מהו הרכב הטייסים המותר במטוס המופעל בטיסה מסחרית אשר לו 12 מושבי נוסעים:",
      "answer": "נדרש תמיד טייס משנה"
    },
    {
      "id": 444,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומי הטייסים המועסקים על ידו למשך:",
      "answer": "שנה"
    },
    {
      "id": 445,
      "question": "(תקנה 261 לתקנות הפעלת כלי טיס וכללי טיסה) כלפי מי, אין הדרישות להולכת נוסעים, עפ\"י פרק 12, ישימות ?",
      "answer": "אדם שנוכחותו במטוס חיונית לשם שמירה על חומרים ראדיואקטיביים המצויים בו חייל צה\"ל המלווה מטען השייך לצה\"ל ובאישור הרשויות המוסמכות בצה\"ל"
    },
    {
      "id": 446,
      "question": "(תקנה 317) לא יעסיק מחזיק רמ\"א, ולא יעסוק אדם, כטייס מפקד של כלי טיס בהולכת נוסעים, אלא אם אותו אדם, בתקופה של 90 יום שקדמה לאותה טיסה:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ונחיתות כמפעיל יחיד של הגאי כלי טיס מאותה קטגוריה ומין של כלי הטיס אותו הוא עומד להטיס"
    },
    {
      "id": 447,
      "question": "(פרק 12, 304) לא ימריא טייס לטיסת אימונים של המראות ונחיתות באווירון בשדה תעופה אלא אם מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לבצע את האימונים המתוכננים, וכמות דלק נוספת המספיקה לחצי שעת טיסה"
    },
    {
      "id": 448,
      "question": "על פי תקנה 265, לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת הטיפוס או אחרי המראה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה בספר הטיסה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ- 500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם"
    },
    {
      "id": 449,
      "question": "בעל רישיון מפעיל אווירי מחויב לשמור את רישומון המטען של טיסה שבוצעה על ידו למשך:",
      "answer": "90 ימים"
    },
    {
      "id": 450,
      "question": "על פי תקנה 265, לא ישתמש טייס במערכת טייס אוטומטי בעת שיוט או הנמכה, כאשר לא הוגדר גובה מותר להצמדה בספר הטיסה, בגובה שהוא:",
      "answer": "פחות מ- 500 רגל מעל פני הקרקע, או פחות מפעמיים האיבוד המרבי של גובה במקרה של תקלה בטייס האוטומטי, לפי הגבוה שביניהם"
    },
    {
      "id": 451,
      "question": "על פי תקנה 265, כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי שלגביה הוגדר אובדן גובה מירבי בעת תקלה, בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כט\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל ה- TDZ שלא יפחת מאבדן הגובה המרבי ועוד 50 רגל"
    },
    {
      "id": 452,
      "question": "על פי תקנה 265, כאשר נעשה שימוש במערכת טייס אוטומטי שלגביה הוגדר אובדן גובה מירבי בעת תקלה, בעת ביצוע גישת מכשירים בתנאי כטר\"מ, הגובה המזערי לטיסה עם טייס אוטומטי מוצמד הוא:",
      "answer": "גובה מעל ה- TDZ שלא יפחת מאבדן הגובה המרבי או 50 רגל מעל גובה ה-TDZ"
    },
    {
      "id": 453,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 16000 רגל עם שני טייסים ו- 15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "21000 ליטר"
    },
    {
      "id": 454,
      "question": "הנך עומד להטיס מטוס לא מדוחס בגובה 15000 רגל עם שני טייסים ו- 15 נוסעים. משך הטיסה בגובה זה: 2:30 שעות. אם כל טייס צורך חמצן בקצב של 10 ליטר לדקה וכל נוסע צורך חמצן בקצב של 8 ליטר בדקה, מהי כמות החמצן שעליך לקחת? (תקנות 263, 288)",
      "answer": "21,000 ליטר"
    },
    {
      "id": 455,
      "question": "מהו הגובה שצריך לקחת חמצן לכל הנוסעים במשך כל זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 15000 רגל"
    },
    {
      "id": 456,
      "question": "מהו הגובה שחייבים לקחת חמצן לצוות לכל משך זמן הטיסה?",
      "answer": "מעל 14000 רגל"
    },
    {
      "id": 457,
      "question": "על פי תקנה 263, לא יפעיל אדם כלי טיס עם תא לא מדוחס בגובה לחץ תא מעל 10000 רגל ועד 12000 רגל, אלא:",
      "answer": "עומד לרשות צוות ההטסה מלאי של חמצן נשימה והוא משתמש בו עבור אותם קטעים של הטיסה בגבהים אלה הנמשכים מעל 30 דקות"
    },
    {
      "id": 458,
      "question": "על פי תקנה 263, במטוס הטס בגובה 27,000 רגל, בעת שטייס המשנה יוצא מתא הטייס:",
      "answer": "הטייס הנותר חייב לחבוש מסכת חמצן"
    },
    {
      "id": 459,
      "question": "על פי תקנה 264, אדם הנזקק לשימוש בחמצן רפואי בעת הטיסה:",
      "answer": "ציוד הנשימה יסופק לנוסע על ידי המפעיל רישיונות - כללי"
    },
    {
      "id": 460,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מטוס\" הינו:",
      "answer": "כלי טיס הכבד מן האוויר"
    },
    {
      "id": 461,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"טיפוס\" (type) הינו:",
      "answer": "כלי טיס הנמנה עם כלי טיס שיש להם אותו תכן בסיסי, לרבות שינויים בתכן זה שאינם גורמים לשינוי בתכונות הטיסה או ההטסה של כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 462,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"מין\" (class) הינו:",
      "answer": "סיווג כלי טיס שנקבע על פי חלוקת משנה של סוג כלי הטיס ובהתאם לאפיונים דומים; לדוגמא: אווירון חד מנועי, רב מנועי, בוכנה או טורבו פרופלר; רוטורקראפט ימי או יבשתי; הליקופטר חד רוטור, רב רוטור או ג'רופלן"
    },
    {
      "id": 463,
      "question": "כיצד מוגדר הליקופטר בתקנות הרישיונות",
      "answer": "רוטורקרפט שלצורך תנועתו האופקית משתמש בעיקר ברוטור המונע על ידי מנוע"
    },
    {
      "id": 464,
      "question": "מהו רוטורקרפט ?",
      "answer": "כלי טיס כבד מהאוויר הנתמך בטיסה בעיקר על ידי כנף סובבת"
    },
    {
      "id": 465,
      "question": "מה נכון ?",
      "answer": "הליקופטר הוא סוג של רוטורקרפט"
    },
    {
      "id": 466,
      "question": "מהן דרישות הניסיון המזעריות הדרושות לצורך קבלת הגדר הליקופטר לרישיון מסחרי?",
      "answer": "ארבעים שעות טיסת יחיד והדרכה בכלי טיס ומהן חמש עשרה שעות טיסת יחיד בהליקופטר"
    },
    {
      "id": 467,
      "question": "לא ינחת טייס בהליקופטר המוליך נוסעים בלילה, אלא אם גבולות השטח שהוא עומד להשתמש בו לנחיתה נראים בבירור (תקנה 314ב'):",
      "answer": "על ידי חומר מחזיר אור בשולי משטח הנחיתה או בצידיו על ידי אורות בשולי משטח הנחיתה או בצידיו"
    },
    {
      "id": 468,
      "question": "לפי תקנה 2, מהו הזמן המותר לאיש צוות לשמש ברציפות, בזמן טיסה?",
      "answer": "בכלי טיס המופעל ע\"י טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 8 שעות ביממה. בכלי טיס, אשר צוותו המזערי כולל לפחות 2 טייסים ואיש צוות אחר – 12 שעות ביממה"
    },
    {
      "id": 469,
      "question": "אדם שבוטל רישיון עובד הטיס שהיה בידו או הגדר שבו, לא יגיש בקשה לרישיון או להגדר חדש, מהסוג שבוטל, אלא לאחר שממועד הביטול חלף פרק זמן של ?",
      "answer": "שנה"
    },
    {
      "id": 470,
      "question": "לפי התקנות הקיימות (תקנה 21) לא ישתמש עובד טיס בזכויות שמקנה לו הגדרו או רישיונו אם זכות זו פקעה, אלא אם יוכיח להנחת דעתה של רשות הרישוי:",
      "answer": "ידע מקצועי (מבחנים עיוניים) ומיומנות טיסה (מבחן מעשי בטיסה) כנדרש בתקנה 36, אולם המבחנים יערכו ע\"י בוחן המנהל בלבד"
    },
    {
      "id": 471,
      "question": "בהתאם לסיבות המוגדרות בתקנות הטיס, רשאית רשות הרישוי להתלות את רשיונו או הגדר ברשיונו של עובד טיס. רשיונו או הגדרו יבוטלו, אם לא עמד בבדיקות ובבחינות הדרושות (הכל בהתאם לנסיבות העניין) תוך תקופה של: תקנה 15",
      "answer": "3 חודשים מיום ההתליה"
    },
    {
      "id": 472,
      "question": "(תקנה 13א) - לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס:",
      "answer": "תוך שמונה שעות מאז שתיית משקה אלכוהולי כלשהו, או כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא ריכוז של חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם"
    },
    {
      "id": 473,
      "question": "על פי תקנה 2, טייס המפעיל כלי טיס הרשום בישראל בטיסה מחוץ לשטח מדינת ישראל:",
      "answer": "יענה על הדרישות המתייחסות לטיסה ולתמרון כלי טיס התקפות באותה מדינה"
    },
    {
      "id": 474,
      "question": "על פי תקנה 13ב׳, לא ימלא אדם תפקיד איש צוות בכלי טיס כאשר בבדיקת נשיפה או בבדיקת מעבדה נמצא בו אלכוהול:",
      "answer": "בכמות העולה על חמישים מיליגרם של אלכוהול במאה מיליליטר של דם, או ריכוז אלכוהול באוויר נשוף ברמה שוות ערך"
    },
    {
      "id": 475,
      "question": "על פי תקנה 4, רשות הרישוי רשאית לתת למבקש רשיון טיס או הגדר זמניים לתקופה שאינה עולה על:",
      "answer": "120 יום"
    },
    {
      "id": 476,
      "question": "באילו מהמקרים הבאים לא ימלא אדם תפקיד כעובד טיס ?",
      "answer": "במקרה ולא עברו 8 שעות מאז שתית משקה אלכוהולי כלשהו במקרה והוא נמצא תחת השפעת אלכוהול במקרה והוא משתמש בסם או תרופה המשפיעים על כושרו בצורה המסכנת את בטיחות הטיסה"
    },
    {
      "id": 477,
      "question": "לא יטיס אדם, כטייס מפקד, כלי טיס עם נוסעים בלילה, אלא אם:",
      "answer": "ביצע 3 המראות ו- 3 נחיתות לילה ב- 90 הימים שקדמו לטיסה"
    },
    {
      "id": 478,
      "question": "לא ישתמש אדם בזכויות שמקנה לו הגדר, אלא אם מילא תנאים מסוימים. תנאים אלה הם:",
      "answer": "הרישיון בו רשום ההגדר תקף ומותר לו להשתמש בזכויות שמקנה אותו רישיון, מחזיק בתעודה רפואית תקפה המתאימה להגדר, עמד בדרישות תקנה אלה הישימות להגדרו כולל מבחני רמה וצבירת ניסיון, הגדרו לא בוטל או הותלה."
    },
    {
      "id": 479,
      "question": "איזה תעודות/רשיונות עליך להחזיק ברשותך בזמן היותך בתפקיד ?",
      "answer": "תעודה רפואית בתוקף, רשיון טייס, חידוש מכשירים וכן רשיון רדיו טלפון תקף מבחנים ובדיקות רפואיות"
    },
    {
      "id": 480,
      "question": "טייס מסחרי המועסק על ידי בעל רישיון הפעלה אווירית מחויב במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "כמפורט בתקנות ההפעלה לגבי החברה על ידה הוא מועסק"
    },
    {
      "id": 481,
      "question": "על פי תקנה 42, טייס מסחרי המשמש כטייס משנה בכלי טיס שיש להפעילו עם טייס משנה, זכאי שזמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "מחצית זמן טיסתו כטייס משנה ייזקף לחשבון"
    },
    {
      "id": 482,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס בנתיבי תובלה:",
      "answer": "אם מלאו לו 40 שנה ומשמש כטייס יחיד - 6 חודשים"
    },
    {
      "id": 483,
      "question": "על פי תקנה 36, מי ידאג לכל הסידורים הארגוניים הכרוכים בשימוש בכלי טיס לצורך המבחן?",
      "answer": "מבקש הרישיון"
    },
    {
      "id": 484,
      "question": "סמן את המשפט המתאים ביותר לרישום זמן טיסה ביומן :",
      "answer": "מדריך טיס רשאי לרשום כזמן טיסת מפקד את זמן הטיסה בו הוא שימש כמדריך טיסה"
    },
    {
      "id": 485,
      "question": "לא יטיס טייס פרטי כלי טיס עם נוסעים בלילה אלא אם:",
      "answer": "בצע לפחות 5 המראות ו- 5 נחיתות באווירון בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לטיסה"
    },
    {
      "id": 486,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "6 חודשים - לטייס מעל לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או מעל גיל 60 ומשמש כטייס בהפעלה מסחרית"
    },
    {
      "id": 487,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי"
    },
    {
      "id": 488,
      "question": "מהו תוקפו של רישיון טייס מתלמד שגילו עולה על 50?",
      "answer": "כתוקף התעודה הרפואית אך לא יותר מ- 12 חודש"
    },
    {
      "id": 489,
      "question": "כיצד מוגדר המושג \"זמן טיסת יחיד\" בתקנות הטיס?",
      "answer": "כזמן טיסה בו הטייס הוא המטיס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 490,
      "question": "תעודה רפואית תהיה תקפה מיום נתינתה. תקופת התוקף שלה תימנה בהתאם למפורט:",
      "answer": "אם הבדיקה הרפואית בוצעה בתקופה של 45 ימים שלפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית - מיום פקיעת התוקף אם הבדיקה הרפואית בוצעה במועד מוקדם מ- 45 ימים לפני יום פקיעת התוקף של התעודה הנוכחית או לאחר יום הפקיעה שלה - מיום עריכת הבדיקה"
    },
    {
      "id": 491,
      "question": "מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי? (תקנה 37)",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה"
    },
    {
      "id": 492,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס פרטי רשאי לרשום ביומן כזמן טיסת מפקד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו מלוא השליטה על כלי טיס הרשום בהגדרו היה בידיו, או הזמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 493,
      "question": "על פי תקנה 38, לא ישמש אדם כטייס מפקד בטיסה מסחרית אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ובידע מעשי"
    },
    {
      "id": 494,
      "question": "תקפה של תעודה רפואית סוג 1 לטייס מסחרי המשמש כטייס יחיד בכלי טיס, תצוין בגוף התעודה ובלבד שלא תעלה על התקופה:",
      "answer": "12 חודשים - לטייס עד לגיל 40 אם הוא משמש כטייס יחיד או עד גיל 60 ואינו משמש כטייס יחיד"
    },
    {
      "id": 495,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד רק באותו זמן:",
      "answer": "שבו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 496,
      "question": "על פי תקנה 45, טייס המקבל הדרכה זכאי כי זמן ההדרכה הזוגית ייזקף לחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר. כיצד ייזקף הזמן?",
      "answer": "כל זמן הטיסה ייזקף לחשבון"
    },
    {
      "id": 497,
      "question": "רשיונות – תקנה 218ח (3) - אחד מהתנאים לשמירת זכויות הגדר טיסות מרחב בתנאי כטר\"מ בלילה הוא:",
      "answer": "טייס עבר מבחן רמה בטיסת ניווט לילה, על ידי מדריך טיס ראשי של בית ספר להוראת טיס בתוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 498,
      "question": "על פי תקנה - 122, טייס מפקד באווירון שמשקלו הכולל אינו עולה על 5700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בלילה באזור שדה תעופה ממנו המריא בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 10 המראות ונחיתות בלילה תוך ששת החודשים שקדמו לאותה טיסה"
    },
    {
      "id": 499,
      "question": "על פי תקנה - 123, טייס מפקד במסוק שמשקלו הכולל אינו עולה על 5,700 ק\"ג, המופעל בטיסה מסחרית, זכאי לבצע את הטיסה בטיסות מרחב בלילה בתנאי שביצע:",
      "answer": "לפחות 5 המראות ונחיתות בלילה בתוך תשעים הימים שקדמו לאותה טיסה בתי ספר להוראת טיס"
    },
    {
      "id": 500,
      "question": "ההדרכה בטיסה במסגרת קורס מדריכי טיסה תינתן (תקנה 135ב'):",
      "answer": "על ידי מי שהחזיק ברשיון מדריך טיס לפחות במשך השנתיים שקדמו למתן ההדרכה, ושהדריך לפחות 500 שעות מהן לפחות 300 שעות על אווירון"
    },
    {
      "id": 501,
      "question": "זמן הדרכה, זמן הדרכת טיסת מכשירים וזמן לימודי קרקע ותדריכי קרקע במדמה טיסה של המודרך, טעון אישור ביומן המודרך ע\"י:",
      "answer": "מדריכו האישי"
    },
    {
      "id": 502,
      "question": "מי יחתום ברשיון טייס מתלמד לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט ראשונית?",
      "answer": "לאישור ביצוע טיסת יחיד ראשונית וטיסת ניווט ראשונית יחתום מדריך טיס, אבל לביצוע טיסת ניווט ראשונית חייב להיות אישור של רשות הרישוי ברישיון המתלמד"
    },
    {
      "id": 503,
      "question": "טייס מתלמד חייב לבצע טיסה עם המדריך הראשי של בית הספר לפני:",
      "answer": "טיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 504,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס זכאי, במסגרת המגבלות שברישיונו ובהגדרו, להדריך:",
      "answer": "הדרכה בטיסה הנדרשת לביצוע טיסת יחיד ראשונית או טיסת ניווט"
    },
    {
      "id": 505,
      "question": "עבר מתלמד מבית ספר אחד למשנהו, לא יינתן לו מאת בית הספר שממנו עבר אישור שבו יפורטו הישגיו של המתלמד בבית הספר שממנו עבר, אלא אם:",
      "answer": "רכש המתלמד באותו בית ספר לפני קבלת האישור לפחות מחצית מהניסיון, כושר הביצוע והידיעה המקצועית הנדרשים בהתאם לתכנית הלימודים המאושרת באותו בית ספר"
    },
    {
      "id": 506,
      "question": "לא יינתן לאדם הכשר לשמש כמדריך אישי, לצורך הדרכה מחוץ למסגרת בית ספר להוראת טיס, אלא אם:",
      "answer": "מלאו לו 21 שנה; הוא הוכיח ניסיון של לפחות 1000 שעות טיסה כטייס מפקד, מהן לפחות 500 שעות טיסה כמדריך, והיה בעל רישיון מדריך טיסה בשנתיים האחרונות; הוא בעל רישיון מדריך טיס והגדרים מתאימים"
    },
    {
      "id": 507,
      "question": "מחזיק רישיון מדריך טיס רשאי להדריך הדרכת קרקע או הדרכה בטיסה, כנדרש בתקנות אלו למתן רישיון מדריך טיס והגדרי מדריך טיס באם הוא מחזיק ברישיון מדריך טיס או בהגדר הדרכה לפחות:",
      "answer": "במשך שנתיים שקדמו למתן ההדרכה והדריך לפחות 500 שעות, מהן לפחות 300 שעות באווירונים"
    },
    {
      "id": 508,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס, נדרש להוכיח ידע מקצועי לפי תקנה 136 ויוכיח כי סיים בהצלחה את אימוני הטיסה (בנוסף לקורס העיוני) (תקנה 135 א'-2):",
      "answer": "בשנה שקדמה להגשת הבקשה לקבלת רישיון מדריך טיס בששת החודשים שקדמו להגשת הבקשה לרשיון"
    },
    {
      "id": 509,
      "question": "מטרת הטיסה",
      "answer": "חובה לנהל ספר רישום כמפורט לעיל"
    },
    {
      "id": 510,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל."
    },
    {
      "id": 511,
      "question": "מה נכון לגבי תכנית לימודים?",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל"
    },
    {
      "id": 512,
      "question": "בחר את המשפט הנכון:",
      "answer": "כל בית ספר להוראת טיס יכין תוכנית הדרכה ויגיש אותה לאישור המנהל. אושרה התוכנית כאמור, חייב כל מדריך טיס בבי\"ס להורות טיס לפי התוכנית. אין לסטות או לשנות את התוכנית המאושרת אלא בהסכמת המנהל"
    },
    {
      "id": 513,
      "question": "בחר את המשפט הנכון בהתייחס לתיקי חניך:",
      "answer": "חייב בעל בית ספר לנהל תיק אישי (ספר רישום) לגבי כל מתלמד לחוד ואשר בו יצוינו מדי יום ביומו: פרטים אישיים, תוצאות הבדיקה הרפואית, מועד תחילת לימודים, מספר השיעורים ותמציתם, מועד סיום הלימודים, פרטי הבחינות בהן נבחן ותוצאותיהן וכן כל פרט נוסף שדרש המנהל"
    },
    {
      "id": 514,
      "question": "על פי תקנה 34, אחד התנאים המאפשרים לגשת לבחינה מעשית הוא אישור בחתימת ידו של המדריך האישי לפיו קיבל החניך הדרכה מתאימה. הדרכה מתאימה אפשרית:",
      "answer": "כאשר כלי הטיס שבו התבצעה ההדרכה היה רשום על שמו של המדריך האישי או שמו של המתלמד בכל זמן ההדרכה וההדרכה בוצעה על פי תכנית אימונים ופיקוח שאישרה רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 515,
      "question": "על פי תקנה 45, זמן טיסה בטיסה הדרכה:",
      "answer": "ייחשב למדריך כזמן טיסת מפקד בחשבון זמן הטיסה הכולל הנדרש לקבלת רישיון טיס בדרגה גבוהה יותר"
    },
    {
      "id": 516,
      "question": "התנאי למעבר חניך מבית ספר לבית ספר הוא:",
      "answer": "ביצוע מחצית משעות הטיסה הנדרשות לרישיון לפחות"
    },
    {
      "id": 517,
      "question": "לפי הגדרות תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס) \"בית ספר להוראת טיס\" הינו:",
      "answer": "בית ספר להוראת טיס המחזיק ברישיון שניתן לו לפי תקנות רישוי שירותי התעופה מגבלת זמן טיסה, חומרים מסוכנים"
    },
    {
      "id": 518,
      "question": "לא יעסיק אדם איש צוות ולא ישמש איש צוות, ברציפות, לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן, בטיסה מסחרית (תקנה 3 לתקנות מגבלות זמן תעופה):",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת עם צוות מזערי הכולל טייס בודד, או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות. אם הצוות כאמור הוא צוות מוגבר – 17 שעות ואם הוא צוות כפול – 19 שעות"
    },
    {
      "id": 519,
      "question": "לא ישמש אדם כאיש צוות בטיסה מסחרית לזמן תפקיד העולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "אם איש הצוות נמנה אותה עת על צוות מזערי הכולל טייס בודד או טייס בודד ואיש צוות נוסף – 14 שעות"
    },
    {
      "id": 520,
      "question": "לטייס בודד בטיסה מסחרית מותר לטוס אם זמן הטיסה שביצע אינו עולה על:",
      "answer": "1000 שעות בשנה"
    },
    {
      "id": 521,
      "question": "לא ישמש ברציפות איש צוות בכלי טיס המופעל על ידי טייס בודד בטיסה מסחרית, אם זמן הטיסה עולה על הזמן:",
      "answer": "120 שעות בחודש"
    },
    {
      "id": 522,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחרית יכול טייס לצבור במשך חודש?",
      "answer": "120 שעות טיסה"
    },
    {
      "id": 523,
      "question": "כמה שעות טיסה מסחריות יכול טייס לצבור במשך רביע?",
      "answer": "300 שעות טיסה"
    },
    {
      "id": 524,
      "question": "מהו זמן תפקיד כהגדרתו לגבי איש צוות בנתיבים בינלאומיים ?",
      "answer": "משך הזמן בו איש צוות נדרש על ידי מעסיקו להיות במקום נתון, למעט זמן מנוחה, לצורך טיסה כחבר צוות"
    },
    {
      "id": 525,
      "question": "מהו זמן טיסה (תקנות הטיס מגבלות זמן טיסה בשירותי תעופה) ?",
      "answer": "כל משך הזמן בו נמצא איש הצוות במטוס הנע בכוח מנועיו"
    },
    {
      "id": 526,
      "question": "זמן טיסה יחשב לאיש צוות בתנאי ש ?",
      "answer": "מעת תחילת תנועת המטוס בכוח מנועיו ועד להדממת המנועים בסוף הטיסה"
    },
    {
      "id": 527,
      "question": "הגדר יום, שבוע, חודש, שנה:",
      "answer": "24 שעות רצופות, 30 ימים רצופים, 365 ימים רצופים, שבעה ימים רצופים"
    },
    {
      "id": 528,
      "question": "מהי \"מנוחה בזמן טיסה\" ?",
      "answer": "לפחות שעתיים שבהן יכול איש הצוות לנוח בכלי הטיס, על מושב שאינו מושב מתקפל, מחוץ לתא הטייס"
    },
    {
      "id": 529,
      "question": "מהו \"צוות כפול?\"",
      "answer": "צוות המאפשר החלפת כל אנשי הצוות המזערי בעת ובעונה אחת"
    },
    {
      "id": 530,
      "question": "מהו \"צוות מוגבר\" ?",
      "answer": "צוות המורכב ממספר מספיק של אנשי צוות המאפשר החלפת תפקידים בין אנשי הצוות ומנוחה לסירוגין"
    },
    {
      "id": 531,
      "question": "מהן מגבלות ההעסקה בטיסה של איש צוות בטיסה מסחרית בכלי טיס שצוותו המזערי כולל שני טייסים ?",
      "answer": "120 שעות בחודש"
    },
    {
      "id": 532,
      "question": "האם מותר להעסיק איש צוות, שלא ברציפות, יותר מ- 8 שעות ביממה ?",
      "answer": "כן ובתנאי שיאפשר לו זמן מנוחה שאינו קטן מכפול זמן הטיסה שביצע לפני המנוחה או מספר שעות המנוחה המוגדר בתקנה 4(א)"
    },
    {
      "id": 533,
      "question": "מהן מגבלות זמן התפקיד של איש צוות ?",
      "answer": "אם איש הצוות נמצא בצוות כפול - 19 שעות, צוות מזערי - 14 שעות, צוות מוגבר - 17"
    },
    {
      "id": 534,
      "question": "טייס שסיים את זמן תפקידו ביממה, יכול להיות מועסק שנית רק לאחר שהיה סיפק בידו לנוח במקום מנוחה, מנוחה לפני תפקיד של לפחות:",
      "answer": "אם היה בתפקיד 13 שעות - 11 שעות מנוחה"
    },
    {
      "id": 535,
      "question": "האם מותר לטייס לחרוג ממגבלות המנוחה והתעסוקה ?",
      "answer": "טייס מפקד רשאי לחרוג ולהורות על חריגה ממגבלות תקנות שעות המנוחה והתפקיד לשם הצלת חיי אדם"
    },
    {
      "id": 536,
      "question": "מי אחראי ולכמה זמן על רישומי זמני המנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד ?",
      "answer": "המפעיל ינהל רישום זמני מנוחה בזמן טיסה ולפני תפקיד וישמור את הרישומים לפחות לשנתיים"
    },
    {
      "id": 537,
      "question": "כמה שעות תפקיד רשאי טייס לבצע ?",
      "answer": "1000 בשנה, 300 ברבעון, 120 בחודש, 8 ביממה"
    },
    {
      "id": 538,
      "question": "במקרה בו אירעה תאונה בטיסה לכלי טיס המוליך חומרים מסוכנים. מהן חובותיו של מפעיל כלי הטיס ?",
      "answer": "להודיע לרשויות המדינה בה אירעה התקלה על סוג החומרים המסוכנים שהוטענו על כלי הטיס"
    },
    {
      "id": 539,
      "question": "אדם העוסק בטיפול בהובלת חומרים מסוכנים בכלי טיס, חייב לעבור אימון חוזר בהיבטי התיפעול הנובעים מעיסוקו בחומרים אלו:",
      "answer": "פעם בשנה אם כלי הטיס פועל תחת כללי הפרק ה-12"
    },
    {
      "id": 540,
      "question": "מחזיק רישיון שהחליט שלא להוביל חומרים מסוכנים, או סוגים מסוימים של חומרים מסוכנים:",
      "answer": "יבטיח שכל איש צוות יהיה מאומן בזיהוי חומרים מסוכנים"
    },
    {
      "id": 541,
      "question": "חומרים מסוכנים שהימצאותם בכלי הטיס נחוצה לפי דרישות כושר אווירי או חומרים המיועדים לשימושו האישי של נוסע או איש צוות בכלי הטיס:",
      "answer": "יטופלו בהתאם להוראות הטכניות המתאימות"
    },
    {
      "id": 542,
      "question": "האם בסמכות רשות התעופה לאשר הטסת חומרים מסוכנים במקרים מיוחדים?",
      "answer": "האישור אסור לגבי חומרים מסוכנים האסורים בהובלה לחלוטין"
    },
    {
      "id": 543,
      "question": "הטענה של חומרים מסוכנים בכלי טיס יחד עם מטענים אחרים:",
      "answer": "מותרת, אך נדרש שאריזות עם חומרים מסוכנים תופרדנה משאר המטענים וניתן יהיו לבדוק את שלמות אריזתם"
    },
    {
      "id": 544,
      "question": "מידע לגבי חומרים מסוכנים האסורים לטיסה:",
      "answer": "חייב להיות מובא לתשומת לב הנוסעים בכלי הטייס"
    },
    {
      "id": 545,
      "question": "תחת אלו תנאים מותר לחומרים ראדיואקטיביים להימצא בתא הנוסעים?",
      "answer": "כאשר החומרים הראדיואקטיביים מסווגים כחומרים ראדיואקטיביים יוצאים מהכלל (excepted radioactive materials) בהתאם לאמור בהוראות הטכניות ציוד חירום, מגבלות רישיון הדרכה וחידושו"
    },
    {
      "id": 546,
      "question": "באיזה סוגי מטוסים נדרש להימצא גרזן פריצה?",
      "answer": "במטוס המוליך יותר מ- 19 נוסעים"
    },
    {
      "id": 547,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס המוליך נוסעים אלא אם מצויים בכלי הטיס מטפי כיבוי אש ניידים מסוג מאושר לשימוש בתאי הצוות והנוסעים, כדלקמן:",
      "answer": "לפחות מטף כיבוי אש אחד יהיה בתא הנוסעים של כלי טיס שתצורת מושבי הנוסעים המורשית שלו, למעט כל מושב טייס, הוא של לפחות 10 מושבים אך פחות מ- 31 מושבים"
    },
    {
      "id": 548,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס המוליך נוסעים אלא אם מצויים בכלי הטיס מטפי כיבוי אש ניידים:",
      "answer": "לפחות שני מטפי כיבוי אש יהיו בתא הנוסעים של כלי טיס שתצורת מושבי הנוסעים המורשית שלו, למעט כל מושב טייס, הוא של לפחות 10 מושבים לפחות מטף כיבוי אש אחד יהיה בתא הטייס"
    },
    {
      "id": 549,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ, אלא אם נמצא בכלי הטיס ציוד ההצלה: ראה תקנה 293 (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "חגורת הצלה צפה עבור כל אחד מהנמצאים בכלי הטיס, סירות הצלה במספר מספיק לשאת את כל שוכני כלי הטיס ולפחות מתקן איתות פירוטכני אחד"
    },
    {
      "id": 550,
      "question": "לא יפעיל אדם כלי טיס ממונע בטיסה פרטית ממושכת מעל לים בתנאי כטר\"מ ללא ציוד הצלה: תקנה 33א(1) י\"ח (הפעלת כלי טיס וכללי טיסה)",
      "answer": "אם כלי הטיס טס מעל למים ומרחקו מהחוף עולה על מרחק הגלישה במנוע או מנועים מופסקים"
    },
    {
      "id": 551,
      "question": "מתי נדרש המפעיל האווירי לצייד את נוסעי המטוס בחגורות הצלה?",
      "answer": "בכל טיסה ממושכת מעל ים"
    },
    {
      "id": 552,
      "question": "האם ומתי נדרש כי ימצא מגפון בתא הנוסעים?",
      "answer": "במטוס בעל 60 מושבים ומעלה נדרש מגפון אחד המוצב ליד עמדת הדיל הקדמי"
    },
    {
      "id": 553,
      "question": "בתאריך 14.06 מדריך טיס הדריך משעה 0600 עד לשעה 1130 ומתכנן טיסה הדרכה בתאריך 15.06 משעה 0230 עד לשעה 0530. מה נכון בנוגע למגבלות שעות הדרכה (תקנה 141(1))?",
      "answer": "התכנון אינו עומד במגבלות שעות הדרכה"
    },
    {
      "id": 554,
      "question": "במבחן סופי לרשיון מדריך טיסה חובה לכלול הזדקרות:",
      "answer": "עם כוח מנוע או ללא כוח מנוע"
    },
    {
      "id": 555,
      "question": "(תקנה 141) מחזיק ברישיון מדריך לא יבצע יותר מ:",
      "answer": "8 שעות הדרכה בטיסה בכל תקופה של 24 שעות רצופות"
    },
    {
      "id": 556,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס יהיה כפוף למגבלת שעות הדרכה כדלקמן: (תקנה 141-1)",
      "answer": "לא יבצע יותר משמונה שעות הדרכה בטיסה בכל תקופה של 24 שעות רצופות"
    },
    {
      "id": 557,
      "question": "מדריך טיס בטיסת הדרכה לא ישמש ברציפות, אם הזמן בתפקיד עולה על הזמן המפורט להלן:",
      "answer": "14 שעות בתפקיד, מספר שעות מנוחה לפני תפקיד נוסף לפחות 12 שעות"
    },
    {
      "id": 558,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס עם הגדר הדרכה קבוצה א' המבקש הגדר הדרכה קבוצה ב' ברישיונו (תקנה 139):",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדר קבוצה ב,' ויהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש"
    },
    {
      "id": 559,
      "question": "מחזיק ברישיון מדריך טיס עם הגדר הדרכה קבוצה א' המבקש הגדר הדרכה קבוצה ב' ברישיונו (תקנה 139):",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדר קבוצה ב', ויהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש"
    },
    {
      "id": 560,
      "question": "מדריך טיס המבקש הגדר הדרכה נוסף ברישיונו, חייב לענות על התנאים הבאים:",
      "answer": "יחזיק ברישיון טיס תקף ובו הגדרים מתאימים להגדר מדריך הטיס המבוקש, יהיה בעל ניסיון של לפחות 15 שעות כטייס מפקד בכלי טיס מהסוג והמין המתאימים להגדר המבוקש, יעבור מבחן עיוני ומבחן בטיסה"
    },
    {
      "id": 561,
      "question": "על פי תקנה 138, תקופת תוקפו של רישיון מדריך טיס היא:",
      "answer": "24 חודש ותוקפו מותנה בתוקפו של רישיון הטיס של מדריך הטיס ובתוקפה של התעודה הרפואית המתאימה"
    },
    {
      "id": 562,
      "question": "על פי תקנה 138, תקופת תוקפו של רישיון מדריך טיס היא:",
      "answer": "24 חודש ותוקפו מותנה בתוקפו של רשיון הטיס של מדריך הטיס ובתוקפה של התעודה הרפואית המתאימה"
    },
    {
      "id": 563,
      "question": "על מנת לקבל רישיון מדריך חייב אדם למלא אחר תנאים מסוימים כלהלן (תקנה 134):",
      "answer": "מחזיק ברישיון טיס מסחרי, עבר קורס מדריכי טיסה, הוכיח ידע, ניסיון ומיומנות טיסה בפני בוחן"
    },
    {
      "id": 564,
      "question": "על מנת לקבל רשיון מדריך חייב אדם למלא אחר תנאים מסוימים כלהלן (תקנה 134):",
      "answer": "מחזיק ברשיון טיס מסחרי, עבר קורס מדריכי טיסה, הוכיח ידע, ניסיון ומיומנות טיסה בפני בוחן"
    },
    {
      "id": 565,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה לא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חפשי מאוייש, למטרת הדרכת טיסה, אלא אם כלי הטיס מצוייד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה (FULLY FUNCTIONING DUAL CONTROLS) לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח"
    },
    {
      "id": 566,
      "question": "אילו מהמגבלות הבאות נכונות?",
      "answer": "לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם טייס נוסף בעל הגדרים מתאימים בהתאם לתקנות הרישיונות, נמצא במושב הטייס השני ומשמש כטייס מאבטח לא יפעיל אדם כלי טיס, למעט בלון חפשי מאוייש, למטרת הדרכה טיסה, אלא אם כלי הטיס מצוייד במערכת ניהוג כפולה בפעולה מלאה (FULLY FUNCTIONING DUAL CONTROLS) לא יפעיל אדם כלי טיס לאימוני טיסת מכשירים מדומה, אלא אם כלי הטיס מצויד במערכת נהוג כפולה"
    },
    {
      "id": 567,
      "question": "המבקש רישיון מדריך טיס יוכיח כי הוא סיים בהצלחה (תקנה 135א'):",
      "answer": "קורס אימונים בטיסה, בשנה שקדמה להגשת הבקשה לקבלת רישיון מדריך טיס, או סיים בהצלחה קורס אימון עיוני במסגרת חיל האוויר ועסק למעשה בהדרכת טיס בסיסית במסגרת חיל האוויר בשנתיים שקדמו להגשת הבקשה וקורס אימונים עיוני למדריכי טיס"
    },
    {
      "id": 568,
      "question": "(תקנה 142) רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את הרישיון ללא מבחן אם התקיים אחד מאלה: (V.2)",
      "answer": "רמת הדרכתו בתקופה הקודמת מראה להנחת דעת רשות הרישוי שהוא מדריך טיס כשיר"
    },
    {
      "id": 569,
      "question": "רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו. למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה: (תקנה 142)",
      "answer": "יש לו עבר מספק כבוחן טיס, כמדריך טיס ראשי או כטייס מפקד של כלי טיס גדול שהופעל בטיסה מסחרית בשירותו של מפעיל, או בפעילות אחרת הכרוכה בהדרכה מתמדת של טייסים, והוא עבר מבחן עיוני בעל פה שיש בו כדי לבחון את ידיעותיו בדרישות עדכניות לגבי הדרכה ומתן רישיונות טיס"
    },
    {
      "id": 570,
      "question": "(תקנה 142) רישיון מדריך טיס יחודש לתקופה נוספת אם מדריך הטיס יעמוד במבחן טיסה או בחלקים ממנו למרות האמור לעיל, ניתן לחדש את רישיון ללא מבחן, אם התקיים אחד מאלה: (V.3)",
      "answer": "הוא השלים בהצלחה בתקופה של 90 יום שקדמו להגשת בקשת החידוש, קורס רענון למדריכי טיס שכלל לפחות 24 שעות של הדרכת קרקע או הדרכת טיסה או שתיהן טייס פרטי וטייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 571,
      "question": "אחד התנאים המכשירים אדם לקבל רישיון טיס מתלמד הוא:",
      "answer": "הגיש בקשה לקבלת רשיון לרשות הרישוי באמצעות בי\"ס לטיסה בו הוא לומד, או באמצעות המדריך האישי שלו"
    },
    {
      "id": 572,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברישיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום"
    },
    {
      "id": 573,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 574,
      "question": "טייס מתלמד יקבל ממדריך טיסה תדריכי קרקע והדרכת טיסה:",
      "answer": "בהתאם לתכנית הדרכה של בתי ספר להוראת טיס שאישרה רשות הרישוי, או בהתאם לתכנית הדרכה אישית שאישרה לו רשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 575,
      "question": "היה כלי הטיס שבו עומד המתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה אווירון, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 15 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר 12 שעות טיסה עם מדריך"
    },
    {
      "id": 576,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו"
    },
    {
      "id": 577,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות). המדריך נמצא במגדל השדה. תוך ריצת המראה המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול, אבל חזר למסלול והמריא בשלום. הפעולות הנכונות של המדריך:",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי"
    },
    {
      "id": 578,
      "question": "טייס מתלמד שביצע טיסת יחיד ראשונה:",
      "answer": "אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסות יחיד נוספות אלא אם כן קיבל ממדריכו האישי הדרכה זוגית לפני כל טיסה נוספת"
    },
    {
      "id": 579,
      "question": "טייס מתלמד, למעט טייס מתלמד בדאון, לא יטוס בחמש השעות הראשונות של טיסות היחיד שלו אלא אם כן:",
      "answer": "מדריך הטיסה נמצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד והוא מפקח על טיסתו"
    },
    {
      "id": 580,
      "question": "על פי תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס): טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך הנמצא בשדה התעופה ממנו המריא טייס מתלמד, או בכלי טיס אחר בשטח האימונים של אותו שדה, ונמצא בקשר דו-כיווני עם הטייס המתלמד או עם מגדל הפיקוח באותו שדה. המשפט הנ\"ל נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו"
    },
    {
      "id": 581,
      "question": "תקופת תוקפו של רשיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 582,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 583,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "המדריך האישי אישר על גבי רישיונו כי לטייס המתלמד מיומנות בניווט כלי הטיס בו עבר את האימונים הדרושים"
    },
    {
      "id": 584,
      "question": "מתלמד בעל רישיון טיס תקף שניתן לו לפי תקנות הטיס ובו הגדר שונה מההגדר המבוקש, אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או על רוטורקראפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים מחצית לפחות מהניסיון הדרוש לטייס מתלמד, שאינו בעל רישיון טיס"
    },
    {
      "id": 585,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה"
    },
    {
      "id": 586,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 587,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "הוא קיבל הדרכה והוכיח להנחת דעתו של מדריך מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד, רשיון מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו לפני הטיסה בידי מדריכו האישי השלים 15 שיעורים לפחות וצבר 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך ועבר מבחן טיסה עם מדריך טיס ראשי לאחר השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 588,
      "question": "טייס מתלמד, למעט טייס מתלמד בדאון, לא יטוס בחמש השעות הראשונות של טיסות היחיד שלו אלא אם כן:",
      "answer": "מדריך הטיסה נמצא במגדל הפיקוח שבשדה התעופה ממנו המריא הטייס המתלמד והוא מפקח על טיסתו"
    },
    {
      "id": 589,
      "question": "טייס מתלמד יהא רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד ראשונה אם:",
      "answer": "רישיון הטיס המתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו בדגם כלי הטיס שבו יבצע את טיסת היחיד הראשונה וקבע כי הוא כשיר לבצע טיסת יחיד בטוחה הוכיח להנחת דעתו של מדריכו האישי ידע מקצועי ומיומנות הדרשים לטיסת יחיד ראשונה ביצע טיסת בוחן עם המדריך ראשי של בית הספר אחרי השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 590,
      "question": "על פי תקנה 39, טייס מתלמד רשאי לרשום ביומן זמן טיסת יחיד:",
      "answer": "רק אותו זמן בו היה הטייס היחיד בכלי הטיס"
    },
    {
      "id": 591,
      "question": "מה נכון לגבי האישור כי טייס מתלמד כשיר לביצוע טיסת יחיד ראשונה?",
      "answer": "רשיון טייס מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו, לפני הטיסה, בידי מדריכו האישי אשר הדריך אותו"
    },
    {
      "id": 592,
      "question": "כאשר דאון הוא כלי הטיס שבו עומד טייס מתלמד לבצע את טיסת היחיד הראשונה, הוא אינו רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המתלמד השלים לפחות 10 שיעורים ראשונים של תכנית ההדרכה, וצבר לפחות 15 הזנקות עם מדריך"
    },
    {
      "id": 593,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי להפעיל את כלי הטיס בטיסת יחיד ראשונה אלא אם:",
      "answer": "הוכיח לדעתו של מדריך טיס מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד ראשונה"
    },
    {
      "id": 594,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקראפט, אלא אם הוא:",
      "answer": "השלים 15 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה וצבר לפחות 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך (הדרכה זוגית) שניתנו לו במסגרת תוכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 595,
      "question": "טייס מתלמד רשאי להפעיל כלי טיס בטיסת יחיד אם עמד בדרישות הבאות:",
      "answer": "הוא קיבל הדרכה והוכיח להנחת דעתו של מדריך מוסמך ידע מקצועי ומיומנות הנדרשים לטיסת יחיד, רשיון מתלמד שלו ויומן הטיסות האישי נחתמו לפני הטיסה בידי מדריכו האישי השלים 15 שיעורים לפחות וצבר 12 שעות טיסה לפחות עם מדריך ועבר מבחן טיסה עם מדריך טיס ראשי לאחר השיעור העשירי"
    },
    {
      "id": 596,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "אינו רשאי לבצע ניווט יחיד"
    },
    {
      "id": 597,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר להטיס כלי טיס בטיסת ניווט יחיד אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברשיון אלחוטאי טיס לרדיו טלפון"
    },
    {
      "id": 598,
      "question": "מהו התנאי ההכרחי על מנת שטייס המחזיק ברשיון טייס מתלמד יורשה לנחות בשדה-תעופה שאינו השדה ממנו המריא?",
      "answer": "נחת בשדה זה בעבר עם מדריך או במקרה נחיתת חירום"
    },
    {
      "id": 599,
      "question": "טייס מתלמד יהיה כשיר לנחות בשדה תעופה זולת שדה התעופה ממנו המריא אם:",
      "answer": "ביצע קודם לכן נחיתה עם מדריך באותו שדה"
    },
    {
      "id": 600,
      "question": "טיס מתלמד מבצע טיסת יחיד (הקפות). המדריך נמצא במגדל השדה. תוך ריצת המראה המטוס סטה מחוץ לגבולות המסלול, אבל חזר למסלול והמריא בשלום. הפעולות הנכונות של המדריך:",
      "answer": "לאחר נחיתה יש להפסיק את האימונים ולקיים תחקיר. יש למסור הודעה על התקרית במהירות האפשרית לידי חוקר ראשי"
    },
    {
      "id": 601,
      "question": "טייס מתלמד, בדאון, לא יבצע טיסת יחיד אלא אם כן:",
      "answer": "המדריך נמצא במגדל הפיקוח או בנקודת הזינוק, ונמצא בקשר עין מתמיד עם כלי הטיס, ככל שהדבר אפשרי"
    },
    {
      "id": 602,
      "question": "על פי תקנות הטיס (רישיונות לעובדי טיס): טייס מתלמד לא יטוס בטיסת יחיד ללא פיקוח מדריך מוסמך הנמצא בשדה התעופה ממנו המריא טייס מתלמד, או בנקודת הזינוק במנחת. המשפט הנ\"ל נכון לגבי:",
      "answer": "בכל טיסות היחיד שלו"
    },
    {
      "id": 603,
      "question": "תקופת תוקפו של רישיון טייס מתלמד:",
      "answer": "תוקף התעודה הרפואית שמחזיק טייס מתלמד"
    },
    {
      "id": 604,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד תהא:",
      "answer": "60 חודשים או עד מלאות לו 42 שנים"
    },
    {
      "id": 605,
      "question": "תקופת תוקפה של תעודה רפואית של טייס מתלמד שטרם מלאו לו 30 שנה הנה:",
      "answer": "60 חודשים"
    },
    {
      "id": 606,
      "question": "לטייס מתלמד אסור לשמש:",
      "answer": "כטייס מפקד של מטוס המוביל טובין"
    },
    {
      "id": 607,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באווירון לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות"
    },
    {
      "id": 608,
      "question": "טייס מתלמד אינו רשאי לבצע טיסת יחיד ראשונה על אווירון או רוטורקרפט, אלא אם:",
      "answer": "השלים 6 שיעורים ראשונים של תוכנית ההדרכה לפחות וצבר 15 הזנקות לפחות"
    },
    {
      "id": 609,
      "question": "לא יתחיל טייס מתלמד טיסת ניווט יחיד באז\"מ לפי כטר\"מ (CVFR) אלא אם, בהתחשב בתנאי מזג אויר ורוח חזויים, מצוי באווירון דלק:",
      "answer": "בכמות המספיקה כדי לטוס לנקודת הנחיתה המיועדת הראשונה ולאחר מכן, בהנחה של צריכת דלק רגילה בשיוט, לטוס לפחות עוד 30 דקות"
    },
    {
      "id": 610,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "טייס מעל גיל 40 – 5 שעות טיסה ב- 12 חודשים, מהן לפחות 3 שעות כטייס מפקד, וטייס עד גיל 40 – 10 שעות טיסה ב- 24 חודשים, מהן לפחות 6 שעות טיסה כטייס מפקד"
    },
    {
      "id": 611,
      "question": "טייס פרטי רשאי:",
      "answer": "אין תשובה נכונה"
    },
    {
      "id": 612,
      "question": "טייס פרטי זכאי לשמש בטיסה עם נוסעים כטייס מפקד או כטייס משנה, ובלבד שלא ישמש בתפקיד זה, אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים, שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות 3 המראות ו- 3 נחיתות"
    },
    {
      "id": 613,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה פרטית כטייס מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא טייס אחד, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 24 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי"
    },
    {
      "id": 614,
      "question": "לא ישמש אדם בטיסה כטייס פרטי מפקד של כלי טיס, שצוותו המזערי המורשה הוא שני טייסים, אלא אם עמד במבחן רמה תקופתי:",
      "answer": "תוך 12 חודשים, שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי"
    },
    {
      "id": 615,
      "question": "היו ברישיון הטייס הפרטי הגדרי קבוצות שונות. מבחן רמה יערך:",
      "answer": "ראה תקנה 37 לתקנות הרשיונות"
    },
    {
      "id": 616,
      "question": "היו ברישיון הטיס הפרטי הגדרי טיפוס קבוצות שונות, מבחן הרמה ייערך:",
      "answer": "על כלי טיס מהקבוצה הגבוהה ביותר מבין הקבוצות המפורטות ברישיונו. הטיס יהיה רשאי להטיס כלי טיס מקבוצות אחרות ברישיונו"
    },
    {
      "id": 617,
      "question": "(תקנה 37) מה נכון לגבי מבחן רמה תקופתי לטיס פרטי?",
      "answer": "טייס מפקד חייב לעמוד במבחן תקופתי תוך 24 החודשים שקדמו לאותה טיסה, הכולל מבחן בידע מקצועי ומבחן מעשי. המבחן ייערך על ידי בוחן או מדריך טיסה"
    },
    {
      "id": 618,
      "question": "טייס המחזיק ברשיון תקף ובו הגדר אווירון קבוצה א' ומבקש לקבל טיפוס נוסף בהגדר אווירון אחר קבוצה א,' רשאי להוכיח את המיומנות הנדרשת:",
      "answer": "בפני מדריך מוסמך. המדריך יאשר בכתב ביומנו האישי של המבקש כי הוא עונה על דרישות המיומנות וישלח הודעה מתאימה לרשות הרישוי"
    },
    {
      "id": 619,
      "question": "טייס המבקש טיפוס נוסף בהגדר אווירון קבוצה א' יקבל הדרכת טיסה על טיפוס האווירון אותו הוא מבקש להטיס:",
      "answer": "על פי הרשיונות וניסיון הטיסה שלו כמפורט בטבלת השעות שבספר תקנות הטיס"
    },
    {
      "id": 620,
      "question": "על פי תקנה 89, דרישות הניסיון המזעריות לקבלת הגדר אווירון הן:",
      "answer": "40 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת בית ספר או 50 שעות זמן טיסה שבוצעו באווירון במסגרת הדרכה אישית"
    },
    {
      "id": 621,
      "question": "על פי תקנה 89, לצורך קבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון ייזקפו שעות:",
      "answer": "שבוצעו בשנתיים שקדמו להגשת בקשה לקבלת רישיון"
    },
    {
      "id": 622,
      "question": "על פי תקנה 103, טייס פרטי לא זכאי לשמש כטייס מפקד בכלי טיס המוליך נוסעים אלא:",
      "answer": "אם ב- 90 הימים שקדמו לאותה טיסה, ביצע כטייס מפקד לפחות שלוש המראות ושלוש נחיתות"
    },
    {
      "id": 623,
      "question": "טייס בעל רשיון ובו הגדר שונה מהמבוקש, יוכיח לפני טיסת יחיד ראשונה באוירון כי:",
      "answer": "ביצע לפחות 8 שיעורים וצבר 6 שעות טיסה עם מדריך שניתנו לו במסגרת תכנית ההדרכה"
    },
    {
      "id": 624,
      "question": "לקבלת רשיון טיס פרטי עם הגדר אוירון יש לקבל הדרכה זוגית של לפחות:",
      "answer": "20 שעות הכוללות 3 שעות ניווט, 3 שעות מכשירים, 3 שעות לילה, שבהן בוצעו לפחות עשר המראות ונחיתות מלאות"
    },
    {
      "id": 625,
      "question": "טייס פרטי של אווירון יהא זכאי להפעיל את זכויותיו אם הוא צבר ניסיון:",
      "answer": "6 שעות טיסה בהתאם לכלי הטיס לגביו ההגדר שברישיונו תוך 12 החודשים שקדמו לאותה טיסה, שמהן לפחות 3 שעות טיסה כטייס מפקד"
    },
    {
      "id": 626,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "מלאו לו 17 שנים ביום הגשת הבקשה לרישיון"
    },
    {
      "id": 627,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק באישור העדר הרשעות פליליות שניתן לו בשנה שקדמה להגשת הבקשה לרישיון"
    },
    {
      "id": 628,
      "question": "אדם יהא כשיר לקבל רישיון טייס פרטי למטוס אם:",
      "answer": "הוא מחזיק ברישיון אלחוטאי טיס לרדיו ֿטלפון"
    },
    {
      "id": 629,
      "question": "לקבלת רישיון טיס פרטי עם הגדר אווירון יש לצבור מספר שעות טיסת יחיד הכוללות לפחות:",
      "answer": "טיסת ניווט יחיד אחת הנמשכת לפחות שעתיים וחצי עם שתי נחיתות בשדות תעופה המרוחקים
